<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 78</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De pulchritudine simulacrorum</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q78">
        <head xml:id="a83-q78-Hd1e102">Quaestio 78</head>
        <head xml:id="a83-q78-Hd1e105" type="question-title">De pulchritudine simulacrorum</head>
        <p xml:id="a83-q78-d1e108">Ars illa summa omnipotentis Dei, per quam ex nihilo facta sunt omnia, quae etiam
          sapientia eius dicitur, ipsa operatur etiam per artifices, ut pulchra et congruentia
          faciant, quamvis non de nihilo, sed de aliqua materia operentur, velut ligno aut marmore
          aut ebore et si quod aliud materiae genus manibus artificis subditur. Sed ideo non possunt
          isti de nihilo aliquid fabricare, quia per corpus operantur, cum tamen eos numeros et
          convenientiam liniamentorum, quos per corpus corpori imprimunt, in animo accipiant ab illa
          summa sapientia, quae ipsos numeros et ipsam convenientiam longe artificiosius universo
          mundi corpori impressit, quod de nihilo fabricata est. In quo sunt etiam corpora
          animalium, quae iam de aliquo, id est, de elementis mundi fabricantur, sed longe potentius
          et excellentius quam cum artifices homines easdem figuras corporum et formas in suis
          operibus imitantur. Non enim omnis numerositas humani corporis invenitur in statua, sed
          tamen quaecumque ibi invenitur ab illa sapientia per artificis animum traicitur, quae
          ipsum corpus humanum naturaliter fabricatur. Nec ideo tamen pro magno habendi sunt qui
          talia opera fabricantur aut diligunt, quia minoribus rebus intenta anima, quas per corpus
          corporaliter facit, minus inhaeret ipsi summae sapientiae, unde istas potentias habet.
          Quibus male utitur, dum foris eas exercet; illa enim in quibus eas exercet diligens,
          interiorem earum formam stabilem neglegit, et inanior infirmiorque efficitur. Qui vero
          talia opera etiam colunt quantum deviaverint a veritate, hinc intellegi potest, quia si
          ipsa animalium corpora colerent, quae multo excellentius fabricata sunt et quorum sunt
          illa imitamenta, quid eis infelicius diceremus?</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>