<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 70</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De eo quod Apostolus dicit: Absorta est mors in victoriam. Ubi est, mors, contentio
            tua? Ubi est, mors, aculeus tuus? Aculeus autem mortis peccatum, virtus autem peccati
            lex 336</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q70">
        <head xml:id="a83-q70-Hd1e102">Quaestio 70</head>
        <head xml:id="a83-q70-Hd1e105" type="question-title">De eo quod Apostolus dicit: Absorta est mors in victoriam. Ubi
          est, mors, contentio tua? Ubi est, mors, aculeus tuus? Aculeus autem mortis peccatum,
          virtus autem peccati lex 336</head>
        <p xml:id="a83-q70-d1e108">Quaeri solet quid sit: Tunc fiet illud quod scriptum est: Absorta est mors in victoriam.
          Ubi est, mors, contentio tua? Ubi est, mors, aculeus tuus? Aculeus autem mortis peccatum,
          virtus autem peccati lex. Mortem significari arbitror hoc loco carnalem consuetudinem,
          quae resistit bonae voluntati delectatione temporalium fruendorum. Non enim diceretur: Ubi
          est, mors, contentio tua? si non restitisset et repugnasset. Ipsius contentio etiam illo
          loco describitur: Caro concupiscit adversus spiritum, spiritus adversus carnem. Haec enim
          sibi invicem adversantur, ut non quae vultis faciatis . Fit ergo per sanctificationem
          perfectam, ut omnis carnalis appetitus spiritui nostro illuminato et vivificato, id est,
          bonae voluntati, subiciatur. Et sicut nunc videmus multis puerilibus delectationibus nos
          carere, quae nos pueros si denegarentur acerrime cruciabant, ita credendum est de omni
          carnali delectatione futurum esse cum perfecta sanctitas totum hominem reparaverit. Nunc
          autem, quamdiu est in nobis quod resistat bonae voluntati, auxilio Dei per bonos homines
          et bonos angelos indigemus, ut donec sanetur vulnus nostrum non ita molestet ut perimat
          etiam bonam voluntatem. Hanc autem mortem peccato meruimus quod peccatum erat ante
          omnimodo in libero arbitrio, cum in paradiso nullus dolor denegatae delectationis
          voluntati bonae hominis resistebat sicuti nunc. Verbi gratia, si quisquam existat quem
          numquam venatio delectavit, omnimodo liber est utrum venari velit an nolit, nec eum
          cruciat quisquis hoc prohibet. At si ista libertate male usus venatus fuerit contra
          prohibentis imperium, paulatim subrepens delectatio mortificat animam, ut si se abstinere
          velit, sine molestia et angore non possit, cum id ante tota sanitate non ageret. Ergo
          aculeus mortis peccatum est, quia peccato facta est delectatio quae iam possit resistere
          bonae voluntati et cum dolore cohiberi. Quam delectationem, quia in defectu est animae
          deterioris effectae, iure mortem vocamus. Virtus autem peccati lex est, quia multo
          sceleratius et flagitiosius quae lex prohibet committuntur, quam si nulla lege
          prohiberentur. Tunc itaque absorta erit mors in victoriam, cum per sanctificationem in
          omni hominis parte perfecta delectatione spiritalium delectatio carnalis obruetur.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>