<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 59</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De decem virginibus</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q59">
        <head xml:id="a83-q59-Hd1e102">Quaestio 59</head>
        <head xml:id="a83-q59-Hd1e105" type="question-title">De decem virginibus</head>
        <p xml:id="a83-q59-d1e108">1. Inter parabolas a Domino dictas solet quaerentes multum exercere ista quae de decem
          virginibus posita est. Et multi quidem hinc multa senserunt quae non sint praeter fidem;
          sed quomodo partibus eius omnibus conveniat expositio, id elaborandum est. Legi etiam in
          quadam Scriptura ex earum genere quae apocryphae nominantur quod non sit contra catholicam
          fidem, sed huic loco mihi minus congruere visum est, consideranti omnes huius
          similitudinis partes. De qua tamen expositione temere nihil audeo iudicare, ne forte non
          eius inconvenientia mihi angustias fecerit, sed mea tarditas eius convenientiam non
          invenerit. Quid autem mihi videatur non absurde hoc loco accipi, quantum potero breviter
          et diligenter exponam.</p>
        <p xml:id="a83-q59-d1e111">2. Interrogatus igitur Dominus noster secreto a discipulis de consummatione saeculi inter
          multa alia quae locutus est hoc quoque dixit: Tunc simile aestimabitur regnum caelorum
          decem virginibus, quae acceperunt lampades suas et venerunt obviam sponso. Quinque autem
          ex eis erant fatuae et quinque prudentes. Sed quinque fatuae acceptis lampadibus suis non
          sumpserunt oleum secum; prudentes autem acceperunt oleum secum in vasis suis cum
          lampadibus. Tardante autem sponso, dormierunt omnes. Media autem nocte clamor factus est:
          Ecce sponsus venit, surgite obviam ei. Tunc surrexerunt illae virgines, et aptaverunt
          lampades suas. Et dixerunt illae stultae ad sapientes: Date nobis de oleo vestro, quia
          lampades nostrae extinguuntur. Responderunt autem sapientes dicentes: Ne forte non
          sufficiat nobis et vobis; ite potius ad vendentes et emite vobis. Et dum eunt emere venit
          sponsus, et quae paratae erant intraverunt cum eo ad nuptias, et clausa est ianua.
          Novissime autem veniunt reliquae virgines dicentes: Domine, Domine, aperi nobis. At ille
          respondens ait: Amen dico vobis, nescio vos. Vigilate ergo, quia nescitis diem neque horam
          . Decem utique virginum quod quinque admittuntur quinque excluduntur, bonorum et malorum
          discretionem significat. Quapropter si virginitatis nomen honorabile est, cur receptis
          exclusisque commune est? Deinde quid sibi vult numerus in utraque parte quinarius? Quid
          autem significat oleum? Mirum videtur quod sapientes petentibus non communicant, cum et
          invidere fas non sit eas quae ita perfectae sunt, ut a sponso recipiantur, quo nomine
          nullo dubitante Dominus Iesus Christus significatur, et misericordes esse oporteat ad
          praestandum ex eo quod habent, praescribente illa sententia eiusdem Domini dicentis: Omni
          poscenti te, tribue . Quid est, autem quod possit dando non sufficere utrisque? Haec
          maxime augent quaestionis difficultatem; quamquam et cetera diligenter considerata, ut
          omnia in unam rationem concurrant, nihilque in unam partem dicatur quod impediat aliam,
          magna cautio est adhibenda.</p>
        <p xml:id="a83-q59-d1e114">3. Videntur itaque mihi quinque virgines significare quinquepartitam continentiam a
          carnis illecebris. Continendus est enim animi appetitus a voluptate oculorum, a voluptate
          aurium, a voluptate olfaciendi, gustandi, tangendi. Sed quia ista continentia partim coram
          Deo fit, ut illi placeatur in interiore gaudio conscientiae, partim coram hominibus,
          tantum ut gloria humana capiatur, quinque dicuntur sapientes et quinque stultae, utraeque
          tamen virgines, quia utraeque continentes, quamvis diverso fomite gaudeant. Lampades autem
          sunt, quia manibus gestantur, opera quae secundum istam continentiam fiunt. Dictum est
          autem: Luceant opera vestra coram hominibus . Omnes vero acceperunt lampades suas et
          venerunt obviam sponso . Intellegendum est ergo Christi nomine censeri de quibus agitur;
          non enim possunt qui Christiani non sunt sponso Christo venire obviam. Sed quinque fatuae
          acceptis lampadibus suis, non sumpserunt oleum secum . Multi enim, quamvis de Christi
          bonitate plurimum sperent gaudium tamen non habent, dum continenter vivunt, nisi in
          laudibus hominum. Non ergo habent oleum secum. Nam ipsam laetitiam oleo significari
          arbitror. Propterea unxit te, inquit, Deus, Deus tuus oleo exultationis . Qui autem non
          propterea gaudet, quia Deo intrinsecus placet, non habet oleum secum. Prudentes autem
          acceperunt oleum secum in vasis cum lampadibus suis , id est, laetitiam bonorum operum in
          corde atque conscientia posuerunt. Sic et Apostolus monet: Probet autem se homo, inquit,
          et tunc in semet ipso habebit gloriam et non in altero . Tardante autem sponso dormierunt
          omnes , quia ex utroque genere continentium hominum, sive eorum qui coram Deo exultant,
          sive eorum qui in laudibus hominum adquiescunt, moriuntur hoc intervallo temporis donec
          sub adventu Domini fiat resurrectio mortuorum. Media autem nocte, id est, nullo sciente
          aut sperante; quippe cum ipse Dominus dicat: De die autem illa et hora nemo scit , et
          Apostolus: Dies Domini tamquam fur in nocte ita veniet , ex quo significatur eum penitus
          latere, cum venerit: Clamor factus est: Ecce sponsus venit, surgite obviam ei . In ictu
          oculi et in novissima tuba omnes resurgemus . Ergo surrexerunt omnes virgines illae, et
          aptaverunt lampades suas , id est, rationes reddendas operum suorum. Oportet enim nos
          exhiberi ante tribunal Christi, ut illic recipiat unusquisque quod gessit in corpore, sive
          bonum sive malum . Et dixerunt stultae ad sapientes: Date nobis de oleo vestro, quia
          lampades nostrae extinguuntur . Quorum enim facta aliena laude fulciuntur, eadem subtracta
          deficiunt; et de consuetudine id semper inquirunt, unde gaudere animus solet. Itaque
          hominum, qui corda non vident, testimonium volunt habere apud Deum, qui cordis inspector
          est. Sed quid responderunt sapientes? Ne forte non sufficiat nobis et vobis . Unusquisque
          enim pro se rationem reddet, nec alieno testimonio quisquam adiuvatur apud Deum, cui
          secreta cordis apparent; et vix sibi quisque sufficit, ut ei testimonium perhibeat
          conscientia sua. Quis enim gloriabitur mundum se habere cor ? Inde est quod Apostolus
          dicit: Mihi minimum est, ut a vobis iudicer aut ab umano die, sed neque me ipsum iudico .
          Quapropter cum de se ipso quisque aut non omnino aut vix possit veram ferre sententiam,
          quomodo potest de alio iudicare, cum sciat nemo quid agatur in homine nisi spiritus
          hominis ? Ite magis ad vendentes et emite vobis. Non consilium dedisse putandae sunt, sed
          crimen earum ex obliquo commemorasse. Vendunt enim oleum adulatores, qui sive falsa sive
          ignorata laudando animas in errorem mittunt, et eis vana gaudia tamquam fatuis conciliando
          aliquam de his mercedem sive ciborum sive pecuniae sive honoris sive alicuius commodi
          temporalis accipiunt, non intellegentibus quod dictum est: Qui vos felices dicunt, in
          errorem vos mittunt . Melius est autem obiurgari a iusto quam a peccatore laudari.
          Emendabit me, inquit, iustus in misericordia et arguet me; oleum autem peccatoris non
          impinguet caput meum. Ite ergo ad vendentes et emite vobis, id est, videamus nunc, quid
          vos adiuvant qui vobis laudes vendere consuerunt et vos in errorem inducere, ut non coram
          Deo, sed ab hominibus gloriam quaereretis. Euntibus autem illis emere venit sponsus, id
          est, inclinantibus se illis in ea quae foris sunt et solita gaudia requirentibus, quia
          gaudia interna non noverant, venit ille qui iudicat, et quae paratae erant, id est, quibus
          bonum coram Deo testimonium conscientia perhibebat, intraverunt cum eo ad nuptias , id
          est, ubi munda anima puro et perfecto sempiternoque Dei verbo fecundanda copulatur. Et
          clausa est ianua, id est, receptis illis qui sunt in angelicam vitam immutati. Omnes enim
          resurgemus, inquit, sed non omnes immutabimur : clausus est aditus ad regnum caelorum. Non
          enim post iudicium patet precum aut meritorum locus. Novissime autem veniunt reliquae
          virgines dicentes: Domine, Domine, aperi nobis . Non dictum est quod emerint oleum, et
          ideo intellegendae sunt nullo iam remanente de alienis laudibus gaudio in angustiis et
          magnis afflictionibus redire ad implorationem Dei; sed magna est eius severitas post
          iudicium cuius ante iudicium ineffabilis misericordia praerogata est. Itaque respondens
          ait: Amen dico vobis quod nescio vos , ex illa scilicet regula, qua non habet ars Dei, hoc
          est sapientia Dei, ut intrent in gaudium eius qui non coram Deo, sed ut placerent
          hominibus visi sunt aliquid secundum praecepta eius operari; atque ita concludit: Vigilate
          ergo, quia nescitis diem neque horam , non modo illius ultimi temporis, quo venturus est
          sponsus, sed suae quisque dormitionis diem et horam nescit. Quisquis autem paratus est
          usque ad somnum, id est, usque ad mortem quae omnibus debetur, paratus invenietur etiam,
          cum illa vox media nocte sonuerit, qua omnes evigilaturi sunt.</p>
        <p xml:id="a83-q59-d1e118">4. Quod vero sponso dixit obviam venire virgines, sic intellegendum puto, ut ex ipsis
          virginibus constet ea quae dicitur sponsa, tamquam si omnibus Christianis in Ecclesiam
          concurrentibus filii ad matrem concurrere dicantur, cum ex ipsis filiis congregatis
          constet ea quae dicitur mater. Nunc enim desponsata est Ecclesia, et virgo est ad nuptias
          perducenda, id est, cum se continet a corruptione saeculari; illo autem tempore nubet, quo
          universa mortalitate praetereunte immortali coniunctione fetatur. Desponsavi, inquit, vos
          uni viro virginem castam exhibere Christo . Vos, inquit, virginem, a plurali ad singularem
          concludens. Ideo et virgines dici possunt et virgo. Cur autem quinque dictae sint, ut mihi
          videtur, expositum est. Sed videmus nunc in aenigmate, tunc autem facie ad faciem ; et
          nunc ex parte, tunc autem ex toto. Ipsum autem in aenigmate et ex parte nunc in Scripturis
          aliquid cernere, quod tamen sit secundum catholicam fidem ex illo pignore contingit, quod
          accepit virgo Ecclesia humili adventu sponsi sui, cui illo ultimo adventu, cum veniet in
          claritate, nuptura est, cum iam facie ad faciem contuebitur. Dedit enim nobis pignus
          Spiritum Sanctum, sicut dicit Apostolus. Et ideo ista expositio nihil certum intuetur,
          nisi ut secundum fidem sit, neque aliis praeiudicat, quae nihilo minus secundum fidem esse
          potuerint.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>