<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 35</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quid amandum sit</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q35">
        <head xml:id="a83-q35-Hd1e102">Quaestio 35</head>
        <head xml:id="a83-q35-Hd1e105" type="question-title">Quid amandum sit</head>
        <p xml:id="a83-q35-d1e108">1. Quoniam quidquid non vivit non metuit, neque vita carendum quisquam persuaserit, ut
          metu etiam carere possimus, amandum est sine metu vivere. Sed rursus quia vita metu
          carens, si etiam intellegentia careat, non est appetenda, amandum est sine metu cum
          intellectu vivere. Idne solum an amor quoque ipse amandus est? Ita vero, quando sine hoc
          illa non amantur. Sed si propter alia quae amanda sunt amor amatur, non recte amari
          dicitur. Nihil enim aliud est amare quam propter se ipsam rem aliquam appetere. Num igitur
          propter se ipsum amor appetendus est, cum quando desit quod amatur, ea sit indubitata
          miseria? Deinde cum amor motus quidam sit, neque ullus sit motus nisi ad aliquid, cum
          quaerimus quid amandum sit, quid sit illud ad quod moveri oporteat quaerimus. Quare si
          amandus est amor, non utique omnis amandus est. Est enim et turpis amor, quo animus se
          ipso inferiora sectatur, quae magis proprie cupiditas dicitur, omnium scilicet malorum
          radix. Et ideo non amandum est quod amanti et fruenti auferri potest. Cuius ergo rei amor
          amandus est, nisi eius quae non potest deesse dum amatur? Id est autem quod nihil est
          aliud habere quam nosse. Porro aurum et omne corpus non hoc est habere quod nosse; non
          itaque amandum est. Et quoniam potest aliquid amari nec haberi, non solum ex his quae
          amanda non sunt ut pulchrum aliquod corpus, sed eorum etiam quae amanda sunt ut beata
          vita, et rursus potest aliquid haberi nec amari ut compedes, iure quaeritur utrum possit
          quispiam id quod habere nihil est nisi nosse non amare cum habeat, id est, noverit. Sed
          cum videamus nonnullos non ob aliud verbi gratia discere numeros, nisi ut eadem disciplina
          pecuniosi fiant aut hominibus placeant, quam cum didicerint ad eundem finem referant, quem
          sibi cum discerent proposuerant, neque ullam disciplinam aliud sit habere quam nosse,
          fieri potest ut habeat quisque aliquid quod habere hoc sit quod nosse, neque amet tamen.
          Quamquam bonum quod non amatur nemo potest perfecte habere vel nosse. Quis enim potest
          nosse, quantum sit bonum quo non fruitur? Non autem fruitur, si non amat; nec habet igitur
          quod amandum est qui non amat, etiamsi amare possit qui non habet. Nemo igitur beatam
          vitam novit et miser est, quoniam si amanda est, sicuti est, hoc est eam nosse quod
          habere.</p>
        <p xml:id="a83-q35-d1e111">2. Quae cum ita sint, quid est, aliud beate vivere nisi aeternum aliquid cognoscendo
          habere? Aeternum est enim, de quo solo recte fiditur, quod amanti auferri non potest;
          idque ipsum est quod nihil est aliud habere quam nosse. Omnium enim rerum praestantissimum
          est quod aeternum est; et propterea id habere non possumus nisi ea re qua praestantiores
          sumus, id est, mente. Quidquid autem mente habetur, noscendo habetur; nullumque bonum
          perfecte noscitur, quod non perfecte amatur. Neque ut sola mens potest cognoscere, ita et
          amare sola potest. Namque amor appetitus quidam est; et videmus etiam ceteris animi
          partibus inesse appetitum, qui si menti rationique consentiat, in tali pace et
          tranquillitate vacabit menti contemplari quod aeternum est. Ergo etiam ceteris suis
          partibus amare animus debet hoc tam magnum quod mente noscendum est. Et quoniam id quod
          amatur, afficiat ex se amantem necesse est; fit ut sic amatum quod aeternum est,
          aeternitate animum afficiat. Quocirca ea demum vita beata quae aeterna est. Quid vero
          aeternum est quod aeternitate afficiat animum nisi Deus? Amor autem rerum amandarum
          caritas vel dilectio melius dicitur. Quare omnibus cogitationis viribus considerandum est
          saluberrimum illud praeceptum: Diliges Dominum Deum tuum in toto corde tuo et in tota
          anima tua et in tota mente tua; et illud quod ait Dominus Iesus: Haec est autem vita
          aeterna, ut cognoscant te solum verum Deum et quem misisti Iesum Christum.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>