<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 82</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De eo quod scriptum est: Quem enim diligit Dominus corripit, flagellat autem omnem
            filium quem recipit 418</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q82">
        <head xml:id="a83-q82-Hd1e102">Quaestio 82</head>
        <head xml:id="a83-q82-Hd1e105" type="question-title">De eo quod scriptum est: Quem enim diligit Dominus corripit,
          flagellat autem omnem filium quem recipit</head>
        <p xml:id="a83-q82-d1e108">1. Multi murmurantes sub disciplina Dei quaestionem movent, cum vident iustos saepe
          graves molestias secundum hanc vitam pati, quasi propterea nihil eis prosit quod Deo
          serviunt, quia vel communes labores atque indifferenter corporum atque damnorum et
          contumeliarum ceterorumque omnium, quae mala mortales putant, vel etiam ceteris ampliores
          patiuntur propter Dei verbum atque iustitiam, quae onerosa peccantibus in eius
          praedicatores tumultuosas seditiones aut insidias aut odia concitant. Quibus respondetur
          quia, si vita ista sola esset hominum, aut nihil prodesse aut etiam nocere iustam vitam
          non usquequaque absurde videretur. Quamquam non defuerint qui iustitiae suavitatem et
          internum eius gaudium cum omnibus corporalibus laboribus et molestiis, quas genus humanum
          pro condicione suae mortalitatis patitur, cum omnibus etiam quae propter ipsam iustitiam
          in eos qui iuste vivunt iniuriosissime concitantur ita compensarent, ut sequestrata spe
          futurae vitae iucundius et laetius prae amore veritatis torquerentur, quam luxuriosi prae
          cupiditate ebrietatis epulentur.</p>
        <p xml:id="a83-q82-d1e111">2. Sed iis tamen qui putant iniustum Deum, cum iustos in doloribus et laboribus vident,
          aut certe si non audent iniustum Deum dicere, vel res humanas non curare arbitrantur, vel
          semel statuisse necessitates fatorum, contra quas nec ipse aliquid faciat, ne ordinem
          rerum a se dispositum inconstantia turbare credatur, aut aliquid aliud opinantur, quod
          Deus in aliquo invalidus non possit a iustis ista mala prohibere, dicendum est nullam
          futuram fuisse iustitiam in hominibus, si res humanas non curaret Deus, quia omnis ista
          hominum iustitia, quam et tenere animus humanus recte faciendo potest et peccando
          amittere, non imprimeretur animae, nisi esset aliqua incommutabilis iustitia, quae integra
          inveniretur a iustis, cum ad eam converterentur, integra relinqueretur a peccantibus, cum
          ab eius lumine averterentur. Quae iustitia incommutabilis utique Dei est, nec eam
          porrigeret ad illustrandos ad se conversos, si res humanas non curaret. Si vero propterea
          gravia perpeti iustos sineret, quia contra ordinem rerum a se dispositum nollet venire,
          nec ipse iustus esset, non quia dispositionem suam servare vult, sed quia ita disposuit
          ipsum ordinem rerum, ut immeritis poenis iusti affligantur. In aliquo autem Deum esse
          invalidum ad repellenda mala quae iusti patiuntur quisquis opinatur ideo desipit, quia non
          intellegit, sicut nefas est iniustum Deum dicere, ita nefas esse omnipotentem negare.</p>
        <p xml:id="a83-q82-d1e114">3. Quibus pro tempore susceptae quaestionis breviter constitutis, quia et esse Deum et
          iustum atque omnipotentem esse perniciosissimae iniquitatis est dubitare, nulla causa
          probabilior occurrit, cur iusti homines laborent plerumque in hac vita, nisi quia hoc eis
          expedit. Alia est enim quae nunc est iustitia hominum ad recipiendam sempiternam salutem,
          alia tunc in paradiso constituti hominis esse debuit ad retinendam et non amittendam
          eamdem sempiternam salutem. Sicut enim iustitia Dei est utilia praecipere, et
          inoboedientibus poenas oboedientibus autem praemia distribuere, ita iustitia est hominis
          praeceptis utilibus oboediere. Sed quoniam sic est in animo beatitudo ut in corpore
          sanitas, quemadmodum in ipso corpore alia praecipitur medicina ne bona valetudo amittatur,
          alia vero ut amissa recuperetur, sic in toto statu hominis alia tunc praecepta data sunt
          ne amitteret immortalitatem, alia nunc praecipiuntur ut eam recipiat. Et sicut in
          valetudine corporis, si quis praeceptis medici, quibus eadem bona valetudo custodienda
          est, non obtemperando in aliquem morbum inciderit, accipit alia praecepta ut sanari
          possit, quae saepe non sufficiunt, si talis est morbus, nisi adhibeantur a medico quaedam
          adiutoria plerumque aspera et dolores importantia, qui tamen valent ad recuperandam
          salutem, unde fit ut homo, quamvis iam obtemperans medico, patiatur tamen adhuc dolores,
          non solum de ipso morbo nondum sanato, verum etiam de adiutorio medicinae; ita homo per
          peccatum lapsus in huius vitae morbidam et calamitosam mortalitatem, quia primo praecepto
          obtemperare noluit, quo sempiternam custodiret ac teneret salutem, secunda praecepta aeger
          accepit, quibus obtemperans iam quidem non absurde dicitur iuste vivere, sed tamen
          molestias quas patitur vel de ipso morbo nondum sanato patitur vel de adiutorio medicinae.
          Cui adiutorio deputatur quod scriptum est: Quem enim diligit Dominus corripit, flagellat
          autem omnem filium quem recipit . Qui vero non obtemperantes praeceptis saluberrimis
          inique vivunt, augent etiam atque etiam morbos suos; et aut ex ipsis patiuntur
          innumerabiles miseriarum labores doloresque etiam in hac vita, aut poenis quoque
          adhibitis, ut quod sanum non est tangatur et doleat, in quo malo sint misericorditer
          admonentur, ut ad medicinam conversi per gratiam Dei sani fiant. Quae omnia si
          contempserint, id est, praecepta verborum et dolorum, iustam post hanc vitam sempiternam
          damnationem merebuntur. Ideoque ille potest dicere iniuste ista fieri, qui solam vitam
          mortalem, quam nunc agimus, esse existimans quae divinitus praedicata sunt futura non
          credit, pensurus gravissima supplicia perseverantiae peccatorum atque infidelitatis
          suae.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>