<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaetio 71</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De eo quod scriptum est: Invicem onera vestra portate, et sic adimplebitis legem
            Christi 338</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q71">
        <head xml:id="a83-q71-Hd1e102">Quaetio 71</head>
        <head xml:id="a83-q71-Hd1e105" type="question-title">De eo quod scriptum est: Invicem onera vestra portate, et sic
          adimplebitis legem Christi 338</head>
        <p xml:id="a83-q71-d1e108">1. Quia Veteris Testamenti custodia timorem habebat, non potuit apertius significari Novi
          Testamenti donum esse caritatem quam hoc loco, ubi Apostolus dicit: Invicem onera vestra
          portate, et sic adimplebitis legem Christi. Hanc enim legem Christi dicere intellegitur,
          qua ipse Dominus praecepit ut nos invicem diligamus, tantum in ea sententia praecepti
          pondus constituens ut diceret: In hoc cognoscetur quoniam discipuli mei estis, si vos
          invicem diligatis . Huius autem dilectionis officium est invicem onera nostra portare. Sed
          hoc officium, quod non est sempiternum perducet sane ad beatitudinem sempiternam, in qua
          nulla erunt onera nostra, quae invicem portare iubeamur. Nunc vero cum in hac vita, id
          est, in hac via sumus, invicem onera nostra portemus, ut ad eam vitam quae caret omni
          onere pervenire possimus. Sicut enim de cervis nonnulli talium cognitionum studiosi
          scripserunt, cum fretum ad insulam transeunt pascuorum gratia, sic se ordinant, ut onera
          capitum suorum quae gestant in cornibus super invicem portent, ita ut posterior super
          anteriorem cervice proiecta caput collocet. Et quia necesse est unum esse qui ceteros
          praecedens non ante se habeat cui caput inclinet, vicibus dicuntur id agere, ut lassatus
          sui capitis onere ille qui praecedit post omnes redeat, et ei succedat cuius ferebat
          caput, cum ipse praeiret. Ita invicem onera sua portantes fretum transeunt, donec veniant
          ad terrae stabilitatem. Istam cervorum naturam fortasse intenderat Salomon cum ait: Cervus
          amicitiae et pullus gratiarum tuarum colloquantur tecum . Nihil enim sic probat amicum
          quemadmodum oneris amici portatio.</p>
        <p xml:id="a83-q71-d1e111">2. Nec tamen invicem portaremus onera nostra, si unum tempus esset infirmitatis amborum,
          qui onera sua sustinent, aut unum infirmitatis genus. Sed diversa tempora et diversa
          genera infirmitatis faciunt, ut onera nostra invicem portare valeamus. Verbi gratia, iram
          fratris tunc portabis, cum tu adversus eum non irasceris, ut rursum eo tempore quo te ira
          praeoccupaverit, ille te lenitate et tranquillitate supportet. Hoc exemplum ad id
          pertinet, cum diversa sunt tempora portantium onera sua, quamvis ipsa diversa non sit
          infirmitas; in ambobus enim ab invicem ira portatur. Ad diversum autem infirmitatis genus
          aliud exemplum videndum est: veluti si quis in se loquacitatem vicerit et pertinaciam
          nondum vicerit, alius vero adhuc loquax, sed iam pertinax non sit; debet ille huius
          loquacitatem et iste illius pertinaciam, donec illud in illo et hoc in isto sanetur,
          caritate portare. Par quippe infirmitas in duobus si uno accidat tempore, tolerare se
          invicem non valent, cum adversum se intenditur. Nam adversus aliquem tertium, et duo irati
          sibi conveniunt et se tolerant: quamquam nec tolerare se invicem dicendi sunt, sed potius
          se invicem consolari. Sicut et tristes de re una magis se portant et quasi incumbunt sibi,
          quam si unus tristis esset et alius gauderet. Si autem adversum se tristes sint, prorsus
          se tolerare non possunt. Et ideo in huiusmodi affectionibus suscipienda est aliquantulum
          ipsa aegritudo, de qua vis per te alium liberari, et sic suscipienda, ut ad auxilium non
          ad aequalitatem miseriae valeat, quemadmodum se inclinat qui manum iacenti porrigit; non
          enim se proicit ut ambo iaceant sed incurvat tantum ut iacentem erigat.</p>
        <p xml:id="a83-q71-d1e114">3. Neque ulla res officiosum istum laborem ad portanda onera aliorum facit libenter
          impendi, nisi cum cogitamus quanta pro nobis pertulerit Dominus. Hinc enim admonens ait
          Apostolus: Hoc sentite in vobis quod et in Christo Iesu, qui cum in forma Dei esset, non
          rapinam arbitratus est esse aequalis Deo, sed semet ipsum exinanivit formam servi
          accipiens, in similitudinem hominum factus, et habitu inventus ut homo. Humiliavit semet
          ipsum factus oboediens usque ad mortem, mortem autem crucis . Superius enim dixerat: Non
          quae sua sunt unusquisque intendens sed quae aliorum . Huic sententiae contexuit quod
          dictum est; nam ita sequitur: Hoc sentite in vobis quod et in Christo Iesu, ad hoc
          dumtaxat, ut quemadmodum ille in eo quod Verbum caro factum est et habitavit in nobis, et
          sine peccato cum esset, peccata nostra suscepit, non attendit sua sed nostra, ita et nos
          libenter, ad eius imitationem, invicem onera nostra portemus.</p>
        <p xml:id="a83-q71-d1e118">4. Huic cogitationi accedit etiam illa cogitatio, quia ille suscepit hominem, nos autem
          homines sumus et considerare debemus quod aegritudinem sive animi sive corporis, quam in
          alio homine videmus, etiam nos habere potuimus aut possumus. Hoc ergo exhibeamus ei cuius
          infirmitatem portare volumus, quod ab illo nobis vellemus exhiberi, si forte nos in ea
          essemus et ipse non esset. Ad hoc pertinet quod ipse Apostolus ait: Omnibus omnia factus
          sum, ut omnes lucri facerem , cogitando scilicet in eo vitio etiam se esse potuisse, unde
          cupiebat alium liberare. Compatiendo enim potius id agebat non mentiendo, sicut quidam
          suspicantur, et hi maxime qui mendaciis suis defendendis, quae negare non possunt,
          alicuius magni exempli patrocinium requirunt.</p>
        <p xml:id="a83-q71-d1e121">5. Deinde etiam illud cogitandum, nullum esse hominem qui non possit habere aliquod bonum
          quod tu nondum habes, etiamsi lateat, in quo sine dubio possit te esse superior. Quae
          cogitatio ad contundendam et edomandam superbiam valet, ne arbitreris, quoniam tua quidem
          bona eminent et apparent, ideo alterum nulla habere quae lateant et fortasse maioris
          ponderis bona quibus te superat nescientem. Non enim falli nos aut adulatione potius uti
          Apostolus iubet cum dicit: Nihil per contentionem neque per inanem gloriam, sed in
          humilitate mentis alter alterum existimantes superiorem sibi . Non hoc ita debemus
          existimare, ut nos existimare fingamus, sed vere existimemus posse esse aliquid occultum
          in alio, quo nobis superior sit, etiamsi bonum nostrum, quo illo videmur superiores esse,
          non sit occultum. Istae cogitationes deprimentes superbiam et acuentes caritatem faciunt
          onera fraterna invicem non solum aequo animo, sed etiam libentissime sustineri. Nullo modo
          autem de quoquam homine incognito ferenda sententia est; et nemo nisi per amicitiam
          cognoscitur. Et ideo amicorum mala firmius sustinemus, quia bona eorum nos delectant et
          tenent.</p>
        <p xml:id="a83-q71-d1e124">6. Nullius itaque repudianda est amicitia sese ingerentis ad amicitiam copulandam; non ut
          statim recipiatur, sed ut recipiendus optetur atque ita tractetur, ut recipi possit. Illum
          enim receptum in amicitiam possumus dicere, cui omnia nostra consilia refundere audeamus.
          Et si quisquam est qui se non audet ingerere ad amicitiam faciendam, cum aliquo nostro
          temporali honore aut dignitate revocetur, descendendum est ad eum, et offerendum illi
          quadam comitate et submissione animi quod petere per se ipse non audet. Sane quamvis
          rarius tamen aliquotiens accidit, ut eius quem volumus in amicitiam recipere prius nobis
          innotescant mala quam bona, quibus offensi et quodammodo repercussi relinquimus eum, et ad
          bonorum eius, quae forte occultiora sunt, indagationem non pervenimus. Admonet itaque
          Dominus Iesus Christus, qui nos vult effici imitatores suos, ut eius infirma toleremus, ut
          ad quaedam sana, in quorum delectatione adquiescamus, per caritatis tolerantiam
          perducamur. Ait enim: Non est opus sanis medicus sed aegrotantibus . Ideoque si propter
          Christi caritatem etiam eum qui omni ex parte fortassis aegrotat repellere ab animo non
          debemus, quoniam sanari potest per Verbum Dei, quanto minus eum qui propterea nobis videri
          potest totus aegrotus, quia quaedam eius saucia in primo ingressu amicitiae non potuimus
          sustinere, et quod est gravius, cum offensione animi de toto homine ausi sumus temerariam
          praeiudicii ferre sententiam, non timentes quod dictum est: Nolite iudicare, ne
          iudicemini; et: In qua mensura mensi fueritis, in ea remetietur vobis . Saepe autem illa
          quae bona sunt prius apparent, in quibus etiam temerarium benivolentiae iudicium cavendum
          est, ne cum totum bonum putaveris, ea quae postea mala apparuerint securum et imparatum te
          inveniant et gravius offendant, ut eum quem temere dilexeras acerbius oderis, quod nefas
          est. Quia etiamsi nulla eius bona praecederent, et haec quae post apparuerunt mala prius
          eminerent, toleranda tamen erant, donec omnia cum illo ageres, quibus talia sanari solent,
          quanto magis cum ea bona praecesserunt, quae tamquam pignora nos debent ad posteriora
          toleranda constringere.</p>
        <p xml:id="a83-q71-d1e127">7. Ipsa est ergo lex Christi, ut invicem onera nostra portemus. Christum autem diligendo
          facile sustinemus infirmitatem alterius, etiam quem nondum propter sua bona diligimus.
          Cogitamus enim quia ille quem diligimus Dominus propter eum mortuus est. Quam caritatem
          nobis apostolus Paulus ingessit cum diceret: Et peribit infirmus in tua scientia, frater,
          propter quem Christus mortuus est! ut si illum infirmum propter vitium quo infirmus est
          minus diligimus, illum in eo consideremus, qui mortuus est propter ipsum. Christum autem
          non diligere non infirmitas sed mors est. Quapropter ingenti cura et implorata Dei
          misericordia cogitandum est, ne Christum neglegamus propter infirmum, cum infirmum
          debeamus diligere propter Christum.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>