<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 67</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De eo quod scriptum est: Existimo enim quod non sint condignae, passiones huius
            temporis ad futuram gloriam quae revelabitur in nobis, usque ad id quod dictum est: Spe
            enim salvi facti sumus 230</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q67">
        <head xml:id="a83-q67-Hd1e102">Quaestio 67</head>
        <head xml:id="a83-q67-Hd1e105" type="question-title">De eo quod scriptum est: Existimo enim quod non sint condignae,
          passiones huius temporis ad futuram gloriam quae revelabitur in nobis, usque ad id quod
          dictum est: Spe enim salvi facti sumus 230</head>
        <p xml:id="a83-q67-d1e108">1. Hoc capitulum obscurum est, quia non hic satis apparet, quam nunc vocet creaturam.
          Dicitur autem secundum catholicam disciplinam creatura quidquid fecit et condidit Deus
          Pater per unigenitum Filium in unitate Spiritus Sancti. Ergo non solum corpora, sed etiam
          animae nostrae ac spiritus creaturae nomine continentur. Sic autem dictum est: Ipsa
          creatura liberabitur a servitute interitus in libertatem gloriae filiorum Dei , quasi nos
          non simus creatura, sed filii Dei, in quorum gloriae libertatem liberabitur a servitute
          creatura. Item dicit: Scimus enim quia omnis creatura congemiscit et dolet usque adhuc;
          non solum autem, sed et nos ipsi , tamquam aliud simus nos, aliud creatura. Totum ergo
          capitulum particulatim considerandum est.</p>
        <p xml:id="a83-q67-d1e111">2. Existimo enim, inquit, quod indignae sint passiones huius temporis ad futuram gloriam,
          quae revelabitur in nobis . Hoc manifestum est. Dixerat enim superius: Si autem spiritu
          facta carnis mortificaveritis, vivetis . Quod fieri non potest sine molestia, cui
          patientia necessaria est. Quo pertinet et quod paulo ante ait: Si tamen compatimur, ut et
          conglorificemur . Quod itaque ait: Nam expectatio creaturae revelationem filiorum Dei
          expectat , hoc eum puto dicere. Nam et hoc ipsum quod in nobis dolet, cum facta carnis
          mortificamus, id est, cum esurimus vel sitimus per abstinentiam, dum frenamus
          delectationem concubitus per castitatem, dum iniuriarum lacerationes et contumeliarum
          aculeos per patientiam sustinemus, dum neglectis atque reiectis voluptatibus nostris pro
          fructu matris Ecclesiae laboramus; quidquid in nobis in hac atque huiusmodi attritione
          dolet, creatura est. Dolet enim corpus et anima, quae utique creatura est, et expectat
          revelationem filiorum Dei, id est, expectat quando appareat quod vocatum est, in ea gloria
          ad quam vocatum est. Quia enim Filius Dei unigenitus non potest appellari creatura, quando
          quidem per ipsum facta sunt omnia quaecumque Deus fecit, distincte etiam nos vocamur
          creatura ante illam evidentiam gloriae, et distincte vocamur filii Dei, quamvis hoc
          adoptione mereamur; nam ille unigenitus natura Filius est. Ergo expectatio creaturae, id
          est, expectatio nostra, revelationem filiorum Dei expectat , id est, expectat quando
          appareat quod promissum est, quando re ipsa manifestum sit quod nunc spe sumus. Filii enim
          Dei sumus, et nondum apparuit quid erimus. Scimus quia cum apparuerit, similes ei erimus,
          quoniam videbimus eum sicuti est . Ipsa est revelatio filiorum Dei, quam nunc expectat
          expectatio creaturae, non quod creatura revelationem expectet alterius naturae, quae non
          sit creatura, sed ipsa qualis nunc est expectat, quando sit qualis futura est, tamquam si
          diceretur: Operante pictore subiectis sibi coloribus et ad opus eius paratis expectatio
          colorum manifestationem imaginis expectat, non quia tunc alii erunt aut colores non erunt,
          sed tantum quod aliam dignitatem habebunt.</p>
        <p xml:id="a83-q67-d1e114">3. Vanitati enim, inquit, creatura subiecta est . Hoc est illud: Vanitas vanitantium, et
          omnia vanitas. Quae abundantia homini in omni labore suo, quem ipse laborat sub sole . Cui
          dictum est: In labore manducabis panem ? Vanitati ergo creatura subiecta est, non sponte .
          Bene additum est non sponte. Homo quippe sponte peccavit, sed non sponte damnatus est.
          Peccatum itaque fuit spontaneum contra praeceptum facere veritatis, peccati autem poena
          subici fallaciae. Non ergo sponte creatura vanitati subiecta est, sed propter eum qui
          subiecit eam in spe , id est, propter eius iustitiam atque clementiam, qui neque impunitum
          peccatum reliquit, nec insanabilem voluit esse peccantem.</p>
        <p xml:id="a83-q67-d1e118">4. Quia et ipsa creatura , id est, ipse homo, cum iam signaculo imaginis propter peccatum
          amisso remansit tantummodo creatura: et ipsa itaque creatura, id est, et ipsa quae nondum
          vocatur filiorum forma perfecta, sed tantum vocatur creatura, liberabitur a servitute
          interitus . Quod itaque ait: et ipsa liberabitur, facit intellegi et ipsa quemadmodum nos,
          id est, et de ipsis non est desperandum, qui nondum vocantur filii Dei, quia nondum
          crediderunt, sed tantum creatura, quia et ipsi credituri sunt et liberabuntur a servitute
          interitus quemadmodum nos, qui iam filii Dei sumus, quamvis nondum apparuerit quid erimus.
          Liberabuntur ergo a servitute interitus in libertatem gloriae filiorum Dei , id est, erunt
          et ipsi ex servis liberi et ex mortuis gloriosi in vita perfecta, quam habebunt filii
          Dei.</p>
        <p xml:id="a83-q67-d1e121">5. Scimus enim quia omnis creatura congemiscit et dolet usque adhuc . Omnis creatura in
          homine numeratur, non quia in eo sunt omnes angeli et supereminentes virtutes ac
          potestates, aut caelum et terra et mare et omnia quae in eis sunt, sed quia omnis creatura
          partim spiritalis est, partim animalis, partim corporalis. Quod ut ab inferioribus
          consideremus, corporalis creatura per loca tenditur, animalis autem vivificat corporalem,
          spiritalis animalem regit, et tunc bene regit, cum ipsa regendam se subicit Deo; cum autem
          transgreditur praecepta eius, laboribus et aerumnis per eadem ipsa quae regere poterat
          implicatur. Qui ergo vivit ex corpore carnalis homo vel animalis vocatur, carnalis quia
          carnalia sectatur, animalis autem quia fertur dissoluta lascivia animae suae, quam non
          regit spiritus neque coercet intra metas naturalis ordinis, quia et ipse non se subdit
          regendum Deo. Qui autem spiritu animam regit et per animam corpus (quod facere non potest,
          nisi Deum habeat et ipse rectorem, quoniam sicut caput mulieris vir, ita caput viri
          Christus est ) vocatur spiritalis. Quae vita cum aliqua molestia nunc agitur, post autem
          nullam patietur. Et quoniam summi angeli spiritaliter vivunt, infimi autem animaliter,
          bestiae vero et omnia pecora carnaliter, corpus autem non vivit sed vivificatur; omnis
          creatura in homine est, quia et intellegit spiritu et sentit anima et localiter corpore
          movetur. Omnis itaque creatura in homine congemiscit et dolet. Non enim totam, sed omnem
          dixit, tamquam si quis dicat: Solem omnes homines vident qui sunt incolumes, sed non toti
          vident, quia tantum oculis vident; ita in homine omnis creatura est, quia et intellegit et
          vivit et corpus habet, sed non tota creatura in ipso est, quia sunt praeter ipsum et
          angeli, qui intellegant et vivant et sint, et pecora, quae vivant et sint, et corpora,
          quae tantummodo sint, cum ipsum vivere magis sit quam non vivere, et ipsum intellegere
          magis quam sine intellectu vivere. Cum ergo miser homo congemiscit et dolet, omnis
          creatura congemiscit et dolet usque adhuc. Usque adhuc autem recte dixit, quia etiamsi
          sunt aliqui iam in sinu Abrahae , et latro ille cum Domino in paradiso constitutus ipso
          die quo credidit dolere destiterit, tamen usque adhuc omnis creatura congemiscit et dolet,
          quia in iis qui nondum liberati sunt, omnis est, propter spiritum et animam et corpus.</p>
        <p xml:id="a83-q67-d1e124">6. Non solum autem, inquit, omnis creatura congemiscit et dolet, sed et nos ipsi, id est,
          non solum in homine corpus et anima et spiritus simul dolent ex difficultatibus corporis,
          sed et nos ipsi exceptis corporibus, in nobis ipsis congemiscimus, primitias habentes
          spiritus. Et bene dixit primitias habentes spiritus, id est, quorum iam spiritus tamquam
          sacrificium oblati sunt Deo et divino caritatis igne comprehensi sunt. Hae sunt primitiae
          hominis, quia veritas primum spiritum nostrum obtinet, ut per hunc cetera comprehendantur.
          Iam ergo habet primitias oblatas Deo qui dicit: Mente servio legi Dei, carne autem legi
          peccati ; et qui dicit: Deus cui servio in spiritu meo; et de quo dicitur: Spiritus quidem
          promptus est, caro autem infirma . Sed quoniam adhuc dicit: Infelix ego homo, quis me
          liberabit de corpore mortis huius? et adhuc talibus dicitur: Vivificabit et mortalia
          corpora vestra propter Spiritum manentem in vobis ; nondum est holocaustum, erit autem cum
          absorbebitur mors in victoriam, cum ei dicetur: Ubi est, mors, contentio tua? Ubi est,
          mors, aculeus tuus? Nunc ergo, inquit, non solum omnis creatura, id est, cum corpore, sed
          etiam nos ipsi primitias habentes spiritus, id est, nos animae, qui iam primitias mentes
          nostras obtulimus Deo, in nobis ipsis congemiscimus, id est, praeter corpus, adoptionem
          expectantes, redemptionem corporis nostri , id est, ut et ipsum corpus accipiens
          beneficium adoptionis filiorum, ad quam vocati sumus, totos nos liberatos transactis
          omnibus molestiis ex omni parte Dei filios esse manifestet. Spe enim salvi facti sumus;
          spes autem quae videtur non est spes . Tunc ergo erit res quae nunc spes est, cum
          apparuerit quid erimus, id est, similes illi erimus quoniam videbimus eum sicuti est .</p>
        <p xml:id="a83-q67-d1e127">7. Hoc capitulum si hoc modo, ut tractatum est, aperiatur, non incidimus in illas
          molestias, quibus plerique homines dicere coguntur omnes angelos sublimesque Virtutes in
          dolore et gemitibus esse, antequam nos penitus liberemur, quoniam dictum est: Omnis
          creatura congemiscit et dolet . Quamvis enim adiuvent nos pro sua sublimitate, dum
          obtemperant Deo, qui pro nobis etiam unicum Filium suum dignatus est mittere, tamen sine
          gemitu et doloribus id facere credendi sunt, ne miseri existimentur, feliciorque sit de
          numero nostro Lazarus ille, qui iam in Abrahae sinu requiescit, praesertim quia dixit
          eamdem creaturam quae congemiscit et dolet vanitati esse subiectam, quod de summis et
          excellentibus Virtutum Potestatumque creaturis nefas est credere. Deinde liberandam eam
          dixit a servitute interitus, quo illos cecidisse qui in caelis agunt vitam beatissimam non
          possumus credere. Tamen nihil temere confirmandum est, sed pia diligentia etiam atque
          etiam verba divina tractanda sunt, ne forte quae congemiscit et dolet, et vanitati
          subiecta est, possit aliquo modo alio intellegi, ut de summis angelis, quamdiu nostrae
          infirmitati iussu Domini nostri opitulantur, non impie possit existimari. Sed sive illa
          quam executi sumus, sive alia aliqua huius capituli expositio proferatur, id tantum
          cavendum est, ne violet aut vulneret catholicam fidem. Scio enim vanos haereticos de hoc
          capitulo multa impia et inepta iactasse.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>