<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 61</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De eo quod scriptum est in Evangelio, turbas Dominum in monte pavisse de panibus
            quinque</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q61">
        <head xml:id="a83-q61-Hd1e102">Quaestio 61</head>
        <head xml:id="a83-q61-Hd1e105" type="question-title">De eo quod scriptum est in Evangelio, turbas Dominum in monte
          pavisse de panibus quinque</head>
        <p xml:id="a83-q61-d1e108">1. Quinque panes hordeacei, quibus in monte Dominus turbas pavit, significant veterem
          legem, sive quia nondum spiritalibus, sed adhuc carnalibus data est, id est, quinque
          corporis sensibus deditis, nam et ipsae turbae quinque milia hominum fuerunt , sive quia
          per Moysen lex ipsa data est; Moyses enim quinque libros scripsit. Et quod hordeacei erant
          panes, bene significant vel ipsam legem, quae ita data erat, ut in ea vitale animae
          alimentum corporalibus sacramentis obtegeretur; hordei enim medulla tenacissima palea
          tegitur, vel ipsum populum nondum expoliatum carnali desiderio, quod tamquam palea cordi
          eius inhaerebat, id est, nondum corde circumcisum, ita ut nec tritura tribulationum, cum
          per deserta quadraginta annis duceretur, intellectu revelato carnalia integumenta
          deponeret, sicut neque hordeum areae tritura illo paleari tegmine exuitur. Itaque illi
          populo congruenter lex talis data est.</p>
        <p xml:id="a83-q61-d1e111">2. Duo autem pisces, qui saporem suavem pani dabant, duas illas personas videntur
          significare, quibus populus ille regebatur, ut per eas consiliorum moderamen acciperet,
          regiam scilicet et sacerdotalem, ad quas etiam sacrosancta illa unctio pertinebat. Quarum
          officium erat procellis ac fluctibus popularibus numquam frangi atque corrumpi, et
          violentas turbarum contradictiones tamquam adversantes undas saepe disrumpere, interdum
          eis custodita sua integritate cedere, prorsus more piscium tamquam in procelloso mari, sic
          in turbulenta populi administratione versari. Quae tamen duae personae Dominum nostrum
          praefigurabant; ambas enim solus ille sustinuit, et non figurate, sed proprie solus
          implevit. Nam et rex noster est Iesus Christus, qui nobis pugnandi et vincendi
          demonstravit exemplum, in carne mortali peccata nostra suscipiens, tentationibus inimici
          neque illecebrosis neque terribilibus cedens, postremo exuens se carnem, principatus et
          potestates expolians fiducialiter et triumphans eas in semet ipso . Itaque ipso duce ab
          oneribus et laboribus huius peregrinationis nostrae tamquam ab Aegypto liberamur, et
          persequentia nos peccata sacramento baptismatis nobis evadentibus obruuntur; et quamdiu in
          spe sumus eius promissionis quam nondum videmus, tamquam per deserta ducimur consolante
          nos in Sanctis Scripturis verbo Dei sicut illos manna de caelo. Eodem ipso duce in
          Ierusalem caelestem tamquam in terram promissionis introduci nos posse praesumimus, et in
          aeternum ibi regnante ipso et custodiente servari. Ita Dominus noster Iesus Christus rex
          noster ostenditur. Ipse est etiam sacerdos noster in aeternum secundum ordinem
          Melchisedech , qui se ipsum obtulit holocaustum pro peccatis nostris, et eius sacrificii
          similitudinem celebrandam in suae passionis memoriam commendavit, ut illud quod
          Melchisedech obtulit Deo iam per orbem terrarum in Christi Ecclesia videamus offerri. Ergo
          quoniam rex noster peccata nostra suscepit, ut nobis pugnandi et vincendi demonstraret
          exemplum, eorundem peccatorum susceptionem regiamque personam Mattheus evangelista
          significans, generationem eius quae est secundum carnem ab Abraham suscipiens, qui pater
          est populi fidelis, et successionem prolis deorsum versus enumerans pervenit ad David, in
          quo regni stabilimentum manifestissimum apparet, atque inde per Salomonem, natum de illa
          in qua pater eius peccaverat, stirpem regiam prosecutus usque ad Domini generationem
          perducit . Lucas vero alius evangelista, quoniam et ipse generationem Domini quae secundum
          carnem est, sed in sacerdotali persona explicandam suscepit, ad quam personam pertinet
          mundatio et abolitio peccatorum, non a principio libri sicut Matthaeus, sed ab illo loco
          ubi baptizatus est Iesus, ubi peccatorum nostrorum mundationem praefiguravit, incipit
          parentum eius originem gradatim prosequi, neque deorsum versus sicut ille qui eum ad
          susceptionem peccatorum tamquam descendentem ostendebat, sed sursum versus tamquam is qui
          eum post abolitionem peccatorum tamquam ascendentem insinuabat, nec eos parentes, quos
          ille nominans . Alia enim erat origo sacerdotalis, quae per unum ex filiis David, sicuti
          assolet, de tribu sacerdotali matrimonium sortientem effecerat, ut Maria de utraque tribu,
          id est, de regia et de sacerdotali, cognationem duceret. Nam et quando censiti sunt Ioseph
          et Maria, scriptum est eos fuisse de domo, id est, de genere David . Et Elisabeth, quae
          nihilo minus cognata Mariae scribitur, erat de tribu sacerdotali . Sicut autem Matthaeus,
          qui tamquam descendentem ad suscipienda peccata nostra regem Christum insinuat, per
          Salomonem a David descendit, quia Salomon de illa in qua David peccaverat natus est, ita
          Lucas, qui tamquam ascendentem post abolitionem peccatorum sacerdotem Christum insinuat,
          per Nathan ascendit ad David quia Nathan propheta missus erat, cuius correptione David
          ipsius peccati abolitionem poenitendo impetravit . Itaque posteaquam transiit Lucas
          personam David non dissonat a Matthaeo in nominibus generationum. Nam eos nominat
          ascendens a David usque ad Abraham, quos ille descendens ab Abraham usque ad David. A
          David enim in duas familias, regiam et sacerdotalem, origo illa distributa est, quarum
          duarum familiarum, sicut dictum est, regiam descendens Matthaeus, sacerdotalem ascendens
          Lucas secutus est, ut Dominus noster Iesus Christus, rex et sacerdos noster, et
          cognationem duceret de stirpe sacerdotali, et non esset tamen de tribu sacerdotali, hoc
          est de tribu Levi, sed esset de tribu Iuda, hoc est de tribu David, ex qua tribu nemo
          intendit altari. Ideo et filius David maxime dicitur secundum carnem quia et Lucas
          ascendens et Matthaeus descendens in David sibi obviam facti sunt. Oportebat enim ut
          evacuaturus sacrificia quae secundum ordinem Aaron in Levitico sacerdotio fiebant non
          esset de tribu Levi, ne ad ipsam tribum et ad ipsum sacerdotium, quod temporaliter umbra
          erat futuri, pertinere videretur mundatio peccatorum, quam Dominus oblatione holocausti
          sui, quod in veteri sacerdotio figurabatur, implevit. Et holocausti eius imaginem ad
          memoriam passionis suae in Ecclesia celebrandam dedit, ut esset sacerdos in aeternum, non
          secundum ordinem Aaron, sed secundum ordinem Melchisedech . Cuius rei sacramentum
          diligentius adhuc considerari potest; sed propter duos pisces, in quibus duas personas,
          regiam et sacerdotalem, figuratas esse diximus, hactenus hinc tractatum esse
          sufficiat.</p>
        <p xml:id="a83-q61-d1e114">3. Quod autem super fenum turba illa discubuit, significat eos qui Testamentum Vetus
          acceperant, quia regnum eis temporale et Ierusalem temporalis promittebatur, in spe
          carnali collocatos fuisse; omnis enim caro fenum, et claritas hominis ut flos feni . Quod
          autem de reliquiis fragmentorum duodecim cofini bucellarum repleti sunt, significat de
          ipsius legis adapertione et disputatione, quam Iudaei reliquerant et deseruerant, repletos
          fuisse discipulos Domini, in quibus duodenarius numerus principatum tenet. Nondum enim
          erat scriptura Novi Testamenti, quando Dominus quasi frangendo et aperiendo quod durum et
          clausum erat in lege discipulos implevit, cum eis post resurrectionem aperuit Scripturas
          veteres, incipiens a Moyse et omnibus prophetis, interpretans illis in omnibus Scripturis
          quae de ipso erant. Nam et tunc eum duo illorum in panis fractione cognoverunt .</p>
        <p xml:id="a83-q61-d1e118">4. Et ideo secunda pastio populi, quae de septem panibus facta est, ad Novi Testamenti
          praedicationem recte intellegitur pertinere. Non enim ab aliquo evangelista dictum est
          quod isti panes hordeacei fuerint, sicut de illis quinque dixit Iohannes. Haec ergo pastio
          de panibus septem ad gratiam pertinet Ecclesiae, quae notissima illa septenaria Sancti
          Spiritus operatione cognoscitur. Et ideo non hic duo pisces fuisse scribuntur sicut in
          veteri lege, ubi duo soli unguebantur, rex et sacerdos, sed pauci pisces, id est, qui
          primi Domino Iesu Christo crediderunt, et in eius nomine uncti sunt, et missi ad
          praedicationem Evangelii, et ad sustinendum turbulentum mare huius saeculi, ut pro ipso
          magno pisce, id est, pro Christo, legatione fungerentur, sicut Paulus apostolus dicit .
          Neque in ipsa turba quinque milia hominum fuerunt sicut illic, ubi carnales legem
          accipientes, id est, quinque carnis sensibus dediti significantur, sed quattuor milia
          potius, quo numero significantur spiritales propter quattuor animi virtutes, quibus in hac
          vita spiritaliter vivitur, prudentiam, temperantiam, fortitudinem, iustitiam. Quarum prima
          est cognitio rerum appetendarum et fugiendarum, secunda refrenatio cupiditatis ab his quae
          temporaliter delectant, tertia firmitas animi adversus ea quae temporaliter molesta sunt,
          quarta quae per ceteras omnes diffunditur, dilectio Dei et proximi.</p>
        <p xml:id="a83-q61-d1e121">5. Sane et ibi quinque milia et hic quattuor milia exceptis mulieribus et pueris fuisse
          memorantur , quod mihi videtur ad hoc pertinere, ut intellegamus et in populo Veteris
          Testamenti fuisse quosdam infirmos ad implendam iustitiam quae secundum legem est, in qua
          iustitia apostolus Paulus sine querela conversatum se esse dicit , fuisse item alios qui
          facile seducerentur in cultum idolorum. Quae duo genera, id est, infirmitatis et erroris,
          mulierum et puerorum nominibus figurata sunt. Infirmus est enim sexus mulierum ad actionem
          et facilis ad lusum pueritia. Quid autem lusui puerili tam simile est quam idola colere,
          quando et Apostolus ad hoc retulit hoc genus superstitionis, cum ait: Neque idolis
          serviamus quemadmodum quidam eorum, sicut scriptum est: Sedit populus manducare et bibere
          et surrexerunt ludere ? Mulieribus ergo similes erant qui in laboribus exspectationis, quo
          usque ad promissa Dei pervenirent, non viriliter perseverantes tentaverunt Deum, pueris
          autem qui sederunt manducare et bibere et surrexerunt ludere. Non solum autem ibi, sed
          etiam in populo Novi Testamenti qui non perdurant occurrere in virum perfectum vel
          infirmitate virium vel mentis levitate mulieribus et pueris comparandi sunt. Nam illis
          dicitur: Si tamen initium substantiae eius usque in finem firmum retineamus , illis autem:
          Nolite pueri effici sensibus, sed malitia infantes estote, ut sensibus perfecti sitis . Et
          ideo neque in Veteri neque in Novo Testamento tales admittuntur ad numerum; sed sive ibi
          quinque milia sive hic quattuor milia, exceptis mulieribus et pueris fuisse dicuntur .</p>
        <p xml:id="a83-q61-d1e124">6. Quamvis vero et illic et hic propter ipsum Christum, qui assidue in Scripturis mons
          appellatur, congruenter in monte uterque populus pasceretur, hic tamen non in feno
          discumbitur sed in terra. Ibi enim celsitudo Christi propter carnales homines et Ierusalem
          terrenam carnali spe et desiderio tegitur, hic autem remota omni cupiditate carnali
          convivas Novi Testamenti spei permanentis firmamentum tamquam ipsius montis soliditas,
          nullo feno interposito continebat.</p>
        <p xml:id="a83-q61-d1e127">7. Et quoniam rectissime dicit Apostolus: Prius autem quam veniret fides, sub lege
          custodiebamur ; hoc significare videtur et Dominus, cum dicit de his quos quinque panibus
          pasturus erat: Non opus habent ire; sed date illis vos manducare . Sub his enim verbis
          figuraliter tamquam custodiendi detinentur, cum hoc admonuissent discipuli, ut dimitteret
          eos. Huius vero turbae, quae ad septem panes pertinet, ultro misereri se dicit, quod iam
          tertius dies esset, ex quo ei ieiuni adhaesissent. In toto enim saeculo generis humani
          tertium tempus est, quo fidei christianae gratia data est; primum est ante legem, secundum
          sub lege, tertium sub gratia; et quoniam quartum adhuc restat, quo ad plenissimam pacem
          Ierusalem caelestis venturi sumus, quo tendit quisquis recte credit in Christum, propterea
          se dicit turbam illam reficere Dominus, ne deficiant in via. Ista enim dispensatio, qua
          nobis Dominus temporaliter et visibiliter in homine apparere dignatus est et dedit nobis
          pignus Spiritum Sanctum, cuius operatione septenaria vegetaremur, apostolica auctoritate
          quasi paucorum piscium sapore coniuncto: haec ergo dispensatio quid aliud agit, nisi ut ad
          palmam supernae vocationis sine defectu virium pervenire possimus? Per fidem enim
          ambulamus non per speciem . Et ipse apostolus Paulus nondum se dicit comprehendisse regnum
          Dei: Sed ea quae retro sunt oblitus, in ea quae ante sunt extentus, secundum intentionem
          sequor, inquit, ad palmam supernae vocationis. Verumtamen in quod pervenimus, in eo
          ambulemus , quia tertio die Domino adhaerentes et ab illo pasti non deficiemus in via.</p>
        <p xml:id="a83-q61-d1e130">8. Etiam hic sane perveniri ad comedendi finem non potuit, sed relictae sunt escae. Non
          enim frustra de futuro dictum est: Putas veniet Filius hominis et inveniet fidem super
          terram? Et credo ita futurum propter mulieres et pueros. Sed tamen reliquiae fragmentorum
          septem sportas impleverunt, ad quas Ecclesia septiformis, quae in Apocalypsi etiam
          describitur, pertinet, id est, omnis qui perseveraverit usque in finem. Ille enim qui
          dixit: Putas veniet Filius hominis et inveniet fidem super terram?, significavit quidem in
          extremo convivii relinqui posse et deseri escas suas, sed quoniam ipse item dixit: Qui
          perseveraverit usque in finem, hic salvus erit , significavit non defuturam Ecclesiam,
          quae septenario numero eosdem septem panes abundantius recipiat, et latitudine cordis quae
          ipsam perseverantiam in sportis videtur significare contineat.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>