<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 58</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De Ioanne Baptista</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q58">
        <head xml:id="a83-q58-Hd1e102">Quaestio 58</head>
        <head xml:id="a83-q58-Hd1e105" type="question-title">De Ioanne Baptista</head>
        <p xml:id="a83-q58-d1e108">1. Ioannes Baptista, considerata Scriptura quae de illo in Evangelio legitur, multis
          probabilibus documentis non absurde creditur prophetiae gestare personam, et eo maxime
          quod de illo Dominus dicit: Plus quam propheta . Hic siquidem totius prophetiae, quae ab
          exordio generis humani usque ad adventum Domini de Domino facta est, imaginem gestat. Est
          autem Evangelii persona in ipso Domino, quae per prophetiam praenuntiabatur, cuius augetur
          praedicatio per universum orbem terrarum ab ipso Domini adventu, prophetia autem minuitur
          postquam id quod praenuntiabat advenit. Itaque Dominus dicit: Lex et prophetae usque ad
          Ioannem Baptistam; abhinc regnum Dei praedicatur ; et Iohannes ipse: Illum, inquit,
          oportet crescere, me autem minui . Quod et diebus quibus nati sunt et mortibus quibus
          passi sunt figuratum est. Nascitur namque Ioannes ex quo dies incipiunt minui; nascitur
          Dominus ex quo dies incipiunt crescere. Capite ille minuitur dum occiditur, hic vero
          attollitur cruce. Postquam ergo prophetia ipsa in Ioanne constituta digito ostendit
          praesentem, quem venturum ab exordio generis humani cecinerat, incipit minui, atque inde
          crescere praedicatio regni Dei. Et ideo baptizavit Iohannes in poenitentiam ; finitur enim
          vetus vita usque ad poenitentiam, atque inde incipit nova.</p>
        <p xml:id="a83-q58-d1e111">2. Non autem tantum in his qui proprie prophetae appellati sunt, sed in ipsa historia
          Veteris Testamenti prophetia non silere colligitur ab eis qui pie quaerunt, et ad haec
          investiganda divinitus adiuvantur. Maxime tamen illis evidentioribus rerum figuris
          apparet: quod Abel iustus a fratre interficitur et Dominus a Iudaeis; quod arca Noe
          tamquam in diluvio saeculi Ecclesia gubernatur; quod Isaac immolandus ducitur, et aries
          pro illo in sentibus tamquam crucifixus agnoscitur ; quod in duobus Abrahae filiis, uno de
          ancilla altero de libera, duo Testamenta intelleguntur ; quod duo populi in geminis Esau
          et Iacob praemonstrantur ; quod Ioseph a fratribus persecutionem passus ab alienis
          honoratur , sicut Dominus a Iudaeis persequentibus occisus apud Gentes clarificatus est.
          Longum est singula commemorare, cum ita concludat Apostolus et dicat: Haec autem in figura
          contingebant eis; scripta sunt autem propter nos, in quos finis saeculorum devenit . Finis
          autem saeculorum tamquam senectus veteris hominis, cum totum genus humanum tamquam unum
          hominem constitueris, sexta aetate signatur, qua Dominus venit. Sunt enim aetates sex
          etiam in uno homine: infantia, pueritia, adolescentia, iuventus, gravitas et senectus.
          Prima itaque generis humani aetas est ab Adam usque ad Noe, secunda a Noe usque ad
          Abraham, qui articuli evidentissimi sunt et notissimi, tertia ab Abraham usque ad David,
          sic enim Matthaeus evangelista partitur ; quarta a David usque ad transmigrationem in
          Babyloniam; quinta a transmigratione in Babyloniam usque ad adventum Domini. Sexta ab
          adventu Domini usque ad finem saeculi speranda est, qua exterior homo tamquam senectute
          corrumpitur, qui etiam vetus dicitur, et interior renovatur de die in diem . Inde requies
          sempiterna est, quae significatur sabbato. Huic rei congruit quod homo sexto die factus
          est ad imaginem et similitudinem Dei . Nemo autem ignorat hominum vitam iam aliquid
          administrantem cognitione et actione fulciri. Nam et actio temeraria est sine cognitione
          et sine actione ignava cognitio. Sed prima vita hominis, cui nulla administratio recte
          creditur, quinque corporis sensibus dedita est, qui sunt visus, auditus, olfactus, gustus,
          tactus. Et ideo primae duae aetates generis humani denis generationibus definiuntur,
          tamquam infantia et pueritia, quinario scilicet geminato, quoniam generatio utroque sexu
          propagatur. Sunt ergo generationes decem ab Adam usque ad Noe, et inde usque ad Abraham
          aliae decem, quas duas aetates infantiam et pueritiam generis humani esse diximus.
          Adolescentia vero et iuventus et gravitas, id est, ab Abraham usque ad David, et inde
          usque ad transmigrationem in Babyloniam, et inde usque ad adventum Domini, quattuor denis
          generationibus figurantur, septenario geminato ad eamdem rationem utriusque sexus, cum
          quinario, qui est in sensibus corporis, actio et cognitio addita fuerit. Senectus autem
          solet etiam tantum tenere temporis, quantum reliquae omnes aetates. Nam cum a sexagesimo
          anno senectus dicatur incipere, et possit humana vita usque ad centum viginti annos
          pervenire, manifestum est solam senectutem posse tam longam esse quam omnes priores
          aetates. Aetas igitur ultima generis humani, quae incipit a Domini adventu usque ad finem
          saeculi, quibus generationibus computetur incertum est. Et hoc utiliter latere Deus
          voluit, sicut in Evangelio scriptum est , et Apostolus attestatur dicens diem Domini
          tamquam furem nocte esse venturum .</p>
        <p xml:id="a83-q58-d1e114">3. Sed tamen sexta aetate visitatum esse genus humanum humili Domini adventu superius
          distinctis generationibus edocetur. Qua visitatione incipit manifestari prophetia, quae
          superioribus quinque aetatibus latebat. Cuius prophetiae personam quoniam Iohannes
          gestabat, ut supra dictum est, ideo ex senibus parentibus nascitur, tamquam senescente
          saeculo prophetia illa innotescere incipiat, et quinque mensibus se occultat mater eius,
          sicut scriptum est: Occultabat se Elisabeth mensibus quinque . Sexto autem mense visitatur
          a Maria matre Domini, et exultat infans in utero, tamquam primo adventu Domini, quo in
          humilitate dignatus est apparere, prophetia manifestari incipiat, sed tamquam in utero, id
          est, nondum tam evidenter, ut omnes sicut in luce manifestam esse fateantur, quod futurum
          credimus secundo adventu Domini, quo in claritate venturus est, cuius adventus praecursor
          speratur Helias, sicut huius Ioannes fuit. Et ideo dicitur a Domino: Helias iam venit, et
          multa ei homines fecerunt; et, si vultis scire, ipse est Iohannes Baptista, qui venturus
          est. Quia in eodem spiritu et in eadem virtute, tamquam praecedentis praeconis officio, et
          hic iam venit et ille venturus est. Propterea et istum Ioannem per spiritum, quo pater
          eius vates impletus est, dicitur praecursorem Domini futurum in spiritu et virtute Heliae
          . Peractis autem Maria cum Elisabeth mensibus tribus discedit. Quo numero mihi videtur
          significari fides Trinitatis et Baptisma in nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti, quo
          per humilem Domini adventum genus humanum imbuitur et futuro adventu claritatis eius
          excolitur.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>