<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 51</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De homine facto ad imaginem et similitudinem Dei</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q51">
        <head xml:id="a83-q51-Hd1e102">Quaestio 51</head>
        <head xml:id="a83-q51-Hd1e105" type="question-title">De homine facto ad imaginem et similitudinem Dei</head>
        <p xml:id="a83-q51-d1e108">1. Cum exteriorem et interiorem hominem divina Scriptura commemoret et in tantum eos
          discernat, ut ab Apostolo dictum sit: Et si exterior homo noster corrumpitur, sed interior
          renovatur de die in diem , quaeri potest, utrum unus horum factus sit ad imaginem et
          similitudinem Dei, nam illud quaerere stultum est, si unus, quis horum. Quis enim dubitat
          eum potius qui renovatur quam eum qui corrumpitur dicere? Utrum autem ambo, magna quaestio
          est. Nam si exterior homo est Adam et interior Christus, bene ambo intelleguntur. Sed cum
          Adam, sicut a Deo factus est, bonus non manserit, et diligendo carnalia carnalis effectus
          sit, non absurde videri potest, hoc ipsum ei fuisse cadere imaginem Dei et similitudinem
          amittere. Ac per hoc ipse renovatur et ipse est etiam interior. Quomodo ergo est ipse et
          exterior? An secundum corpus, ut interior sit secundum animam, et interioris sit
          resurrectio et renovatio, quae nunc fit secundum mortem prioris vitae, id est, peccati, et
          secundum regenerationem novae vitae, id est, iustitiae? Quos item duos homines sic
          appellat, ut unum veterem, quem debemus exuere, alterum novum et eum induendum commemoret
          . Quorum rursus illum appellat imaginem terreni hominis, quia secundum peccatum primi
          hominis geritur, qui est Adam, alterum imaginem caelestis hominis , quia secundum
          iustitiam secundi hominis geritur, qui est Iesus Christus. Exterior autem homo, qui nunc
          corrumpitur, futura resurrectione renovabitur, cum istam mortem persolverit, quam naturae
          debet, lege illa quae in paradiso per praeceptum data est.</p>
        <p xml:id="a83-q51-d1e111">2. Quomodo autem non sit incongruum, quod dicitur etiam corpus factum ad similitudinem
          Dei, facile intellegit qui diligenter attendit quod dictum est: Et fecit Deus omnia bona
          valde ; nemo enim dubitat, quod sit ipse primitus bonus. Multis enim modis dici res
          possunt similes Deo: aliae secundum virtutem et sapientiam factae, quia in ipso est virtus
          et sapientia non facta; aliae in quantum solum vivunt, quia ille summe et primitus vivit;
          aliae in quantum sunt, quia ille summe et primitus est. Et ideo quae tantummodo sunt, nec
          tamen vivunt aut sapiunt, non perfecte sed exigue sunt ad similitudinem eius, quia et ipsa
          bona sunt in ordine suo, cum sit ille supra omnia bonus, a quo bona sunt. Omnia vero quae
          vivunt et non sapiunt, paulo amplius participant similitudinem. Quod enim vivit etiam est,
          non autem quidquid est, etiam vivit. Iam porro quae sapiunt ita illi similitudini sunt
          proxima, ut in creaturis nihil sit propinquius. Quod enim participat sapientiae et vivit
          et est, quod autem vivit necesse est ut sit, non necesse est ut sapiat. Quare cum homo
          possit particeps esse sapientiae secundum interiorem hominem, secundum ipsum ita est ad
          imaginem, ut nulla natura interposita formetur, et ideo nihil sit Deo coniunctius. Et
          sapit enim et vivit et est, qua creatura nihil est melius.</p>
        <p xml:id="a83-q51-d1e114">3. Quod si exterior homo vita illa accipitur, qua per corpus sentimus quinque notissimis
          sensibus, quos cum pecoribus habemus communes: nam et ipsa molestiis sensibilibus, quae
          persecutionibus ingeruntur, corrumpi potest: non immerito et iste homo particeps dicitur
          similitudinis Dei, non solum quia vivit, quod etiam in bestiis apparet, sed amplius quod
          ad mentem convertitur se regentem, quam illustrat sapientia, quod in bestiis non potest
          ratione carentibus. Corpus quoque hominis, quia solum inter animalium terrenorum corpora
          non pronum in alvum prostratum est, cum sit visibile et ad intuendum caelum erectum, quod
          est principium visibilium, quamquam non sua sed animae praesentia vivere cognoscatur,
          tamen non modo quia est et in quantum est utique bonum est, sed etiam quia tale est, ut ad
          contemplandum caelum sit aptius, magis ad similitudinem Dei quam cetera corpora animalium
          factum iure videri potest. Tamen quia homo sine vita non recte appelletur, non corpus
          solum homo exterior neque sola vita, quae in sensu est corporis, sed utrumque simul
          rectius fortasse intellegatur.</p>
        <p xml:id="a83-q51-d1e118">4. Neque inscite distinguitur, quod aliud sit imago et similitudo Dei, qui etiam Filius
          dicitur, aliud ad imaginem et similitudinem Dei, sicut hominem factum accipimus. Sunt
          etiam qui non frustra intellegant duo dicta esse ad imaginem et similitudinem, cum si una
          res esset, unum nomen sufficere potuisse asserunt. Sed ad imaginem mentem factam volunt,
          quae nulla interposita substantia ab ipsa veritate formatur, qui etiam spiritus dicitur:
          non ille Spiritus Sanctus qui est eiusdem substantiae cuius Pater et Filius, sed spiritus
          hominis. Nam ita hos discernit Apostolus: Nemo scit quid agatur in homine nisi spiritus
          hominis, et nemo scit quid agatur in Deo nisi Spiritus Dei . Item de spiritu hominis
          dicit: Salvum faciat spiritum vestrum et animam et corpus . Et iste enim factus est a Deo
          sicut et cetera creatura. Scriptum est enim in Proverbiis hoc modo: Scito quoniam Dominus
          corda omnium novit, et qui finxit spiritum omnibus, ipse scit omnia . Ergo iste spiritus
          ad imaginem Dei nullo dubitante factus accipitur, in quo est intellegentia veritatis;
          haeret enim veritati nulla interposita creatura. Cetera hominis ad similitudinem facta
          videri volunt, quia omnis quidem imago similis est, non autem omne quod simile est etiam
          imago proprie, sed forte abusive dici potest. Sed cavendum in talibus, ne quid nimis
          asseverandum putetur, illa re sane salubriter custodita, ne, quoniam corpus quodlibet per
          localia spatia porrectum est, aliquid tale credatur esse substantia Dei. Nam res quae in
          parte minor est quam in toto nec dignitati animae convenit, quanto minus maiestati.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>