<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 27</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De providentia</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q27">
        <head xml:id="a83-q27-Hd1e102">Quaestio 27</head>
        <head xml:id="a83-q27-Hd1e105" type="question-title">De providentia</head>
        <p xml:id="a83-q27-d1e108">Fieri potest ut per malum hominem divina providentia et puniat et opituletur. Nam
          Iudaeorum impietas et Iudaeos supplantavit et Gentibus saluti fuit. Item fieri potest ut
          divina providentia per hominem bonum et damnet et adiuvet, sicut ait Apostolus: Aliis
          sumus odor vitae in vitam, aliis autem odor mortis in mortem. Sed cum omnis tribulatio aut
          poena impiorum sit aut exercitatio iustorum, quia eadem tribula et paleas concidit et
          frumenta a paleis exuit, unde tribulatio nomen accepit; rursus, cum pax et quies a
          molestiis corporalibus et bonos lucretur et corrumpat malos, omnia haec divina providentia
          pro meritis moderatur animarum. Sed tamen non sibi eligunt boni ministerium tribulationis,
          nec mali amant pacem. Quare ipsi quoque, per quos id agitur quod ignorant, non iustitiae
          quae refertur ad Deum, sed malivolentiae suae mercedem accipiunt. Quemadmodum nec bonis
          imputatur quod ipsis prodesse volentibus nocetur alicui, sed bono animo benivolentiae
          praemium tribuitur. Ita etiam cetera creatura pro meritis animarum rationalium vel
          sentitur vel latet, vel molesta vel commoda est. Summo enim Deo cuncta bene administrante
          quae fecit, nihil inordinatum in universo nihilque iniustum est, sive scientibus sive
          nescientibus nobis. Sed in parte offenditur anima peccatrix; tamen quia pro meritis ibi
          est, ubi esse talem decet, et ea patitur, quae talem pati aequum est, universum Dei regnum
          nulla sua foeditate deformat. Quamobrem quoniam non omnia novimus quae de nobis bene agit
          ordo divinus, in sola bona voluntate secundum legem agimus; in ceteris autem secundum
          legem agimur, cum lex ipsa incommutabilis maneat et omnia mutabilia pulcherrima
          gubernatione moderetur. Gloria igitur in excelsis Deo et in terra pax hominibus bonae
          voluntatis</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>