<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 52</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De eo quod dictum est: Paenitet me hominem fecisse 28</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q52">
        <head xml:id="a83-q52-Hd1e102">Quaestio 52</head>
        <head xml:id="a83-q52-Hd1e105" type="question-title">De eo quod dictum est: Paenitet me hominem fecisse 28</head>
        <p xml:id="a83-q52-d1e108">Divinae Scripturae a terreno et humano sensu ad divinum et caelestem nos erigentes usque
          ad ea verba descenderunt, quibus inter se stultissimorum etiam utitur consuetudo. Itaque
          etiam earum affectionum nomina quas animus noster patitur, quas longissime a Deo esse
          seiunctas iam qui melius sapit intellegit, non dubitaverunt illi viri, per quos locutus
          est Spiritus Sanctus, opportunissime in libris ponere; ut verbi causa, quoniam
          difficillimum est ut homo aliquid vindicet sine ira, vindictam Dei, quae omnino sine ista
          perturbatione fit, iram tamen vocandam iudicaverunt; item quia coniugis castitatem zelando
          viri custodire consuerunt, illam Dei providentiam, per quam praecipitur atque agitur ne
          anima corrumpatur et deos alios atque alios sequens quodammodo meretricetur, zelum Dei
          appellaverunt; sic et manum Dei vim qua operatur; et pedes Dei vim qua in omnia
          custodienda et gubernanda pertendit; et aures Dei vel oculos Dei vim qua omnia percipit
          atque intellegit; et faciem Dei vim qua se manifestat atque dignoscitur et cetera in hunc
          modum, propterea scilicet quia nos, ad quos sermo fit, et manibus solemus operari, et
          pedibus incedere, et quo fert animus pervenire, et auribus atque oculis ceterisque
          sensibus corporis corporalia percipere, et facie innotescere, et si quid aliud ad hanc
          tamquam regulam pertinet. Hoc modo igitur, quoniam mutare coeptum aliquod et in aliud
          transferre non facile solemus nisi poenitendo, quamquam divina providentia serena mente
          intuentibus appareat cuncta certissimo ordine administrare, accommodatissime tamen ad
          humilem humanam intellegentiam ea quae incipiunt esse neque perseverant, quantum
          perseveratura sperata sunt, quasi per poenitentiam Dei dicuntur ablata.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>