<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 80</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Adversus Apollinaristas</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q80">
        <head xml:id="a83-q80-Hd1e102">Quaestio 80</head>
        <head xml:id="a83-q80-Hd1e105" type="question-title">Adversus Apollinaristas</head>
        <p xml:id="a83-q80-d1e108">1. Cum quidem heretici, qui Apollinaristae ex Apollinari quodam auctore suo dicti esse
          perhibentur, assererent Dominum nostrum Iesum Christum, in quantum homo fieri dignatus
          est, non habuisse humanam mentem, inhaerentes eis nonnulli et eos studiose audientes
          delectati sunt quidem ea perversitate, qua ille hominem in Deo minuebat, dicens eum non
          habuisse mentem, hoc est rationalem animam, qua homo a pecoribus secundum animum differt.
          Sed cum secum ipsi cogitarent fatendum esse, si ita est, ut unigenitus Dei Filius,
          Sapientia et Verbum Patris, per quod facta sunt omnia, belluam quamdam cum figura humani
          corporis suscepisse credatur, displicuerunt sibi, non tamen ad correctionem, ut redirent
          ad veritatis viam totumque hominem a Sapientia Dei susceptum esse confiterentur, nulla
          diminutione naturae, sed ampliore usi audacia, ipsam etiam animam totumque vitale hominis
          alienantes ab eo solam carnem humanam eum suscepisse dixerunt, adhibentes etiam
          testimonium ex Evangelio, immo illam sententiam non intellegendo perversi confligere
          audent adversum catholicam veritatem,dicentes scriptum esse: Verbum caro factum est, et
          habitavit in nobis . Sub his enim verbis ita Verbum carni volunt esse copulatum atque
          concretum, ut nulla ibi non solum mens, sed nec anima humana intersit.</p>
        <p xml:id="a83-q80-d1e111">2. Quibus primo respondendum est ideo sic esse illud in Evangelio positum, quia usque ad
          visibilem carnem assumptio illa humanae naturae a Domino facta est, atque in tota illa
          unitate susceptionis principaliter Verbum est, extrema autem atque ultima caro. Volens
          itaque Evangelista commendare pro nobis deiectionem humilitatis Dei qui sese humiliaverit,
          et quousque humiliaverit exprimens, Verbum carnemque nominavit, praetermittens animae
          naturam, quae Verbo est inferior, carne praestantior. Magis enim commendat humilitatem,
          quia dictum est: Verbum caro factum est, quam si diceretur: Verbum homo factum est. Nam si
          nimis haec intuentur verba, potest alius non minus perversus ex istis verbis ita
          calumniari fidei nostrae, ut dicat ipsum Verbum conversum et commutatum esse in carnem et
          Verbum esse destitisse, quia scriptum est: Verbum caro factum est, sicut caro humana, cum
          fit cinis, non est caro et cinis, sed ex carne cinis est, et secundum loquendi celebriorem
          consuetudinem quidquid fit quod non erat, desinit esse quod erat. Nec tamen ita haec verba
          intellegimus. Sed etiam ipsi nobiscum ita intellegunt, ut manente Verbo quod est, ex eo
          quod accepit formam servi, non ex eo quod in illam formam aliqua mutatione conversum est,
          dictum sit: Verbum caro factum est. Deinde si ubicumque caro fuerit nominata et anima
          tacita, sic intellegendum est ut anima ibi non esse credatur, nec illi habebunt animam de
          quibus dictum est: Et videbit omnis caro salutare Dei ; et illud in Psalmo: Exaudi preces
          meas; ad te omnis caro veniet ; et illud in Evangelio: Sicut dedisti ei potestatem omnis
          carnis, ut omne quod dedisti ei, non pereat sed habeat vitam aeternam . Unde intellegitur
          solere homines per nominationem solius carnis significari, ut secundum hanc locutionem
          etiam illud possit intellegi, ut quod dictum est: Verbum caro factum est, nihil aliud
          dictum sit nisi: Verbum homo factum est. Sicut enim a parte totum plerumque nominata sola
          anima homo intellegitur, sicuti est illud: Tot animae descenderunt in Aegyptum , sic
          rursus a parte totum, etiam nominata sola carne homo intellegitur, sicut sunt ista quae
          posuimus.</p>
        <p xml:id="a83-q80-d1e114">3. Proinde quemadmodum nos huic eorum obiectioni, quam ex Evangelio proponunt, ita
          respondemus, ut nullus hominum ita desipiat, ut putet nos per haec verba cogi ad credendum
          et confitendum, quod Mediator Dei et hominum homo Christus Iesus animam humanam non
          habuit, sic quaero quomodo ipsi respondeant tam manifestis obiectionibus nostris, quibus
          ostendimus per innumerabiles locos evangelicae Scripturae narratum de illo ab
          evangelistis, quod in his affectionibus fuerit, quae sine anima esse non possunt. Non enim
          ea ex me profero, sed quae ipse Dominus tam multa commemorat: Tristis est anima mea usque
          ad mortem ; et: Potestatem habeo ponendi animam meam et iterum sumendi eam ; et: Maiorem
          dilectionem nemo habet, quam ut animam suam ponat pro amicis suis . Quae mihi pervicax
          contradictor potest dicere figurate a Domino dicta, sicut multa in parabolis eum locutum
          esse manifestum est. Nam etsi ista non ita sunt, non tamen opus est pugnaciter agere, ubi
          habemus evangelistarum narrationes, per quas eum et natum de virgine Maria cognovimus, et
          comprehensum a Iudeis, et flagellatum et crucifixum atque interfectum, et sepultum in
          monumento, quae omnia sine corpore intellegere facta nemo potest. Nec figurate accipienda
          quisquam vel dementissimus dixerit, cum dicta sint ab eis qui res gestas, ut meminerant,
          narraverunt. Sicut ergo ista corpus eum habuisse testantur, sic eum indicant habuisse
          animam affectiones illae, quae non possunt esse nisi in anima, quas nihilo minus eisdem
          evangelistis narrantibus legimus. Et miratus est Iesus et iratus et contristatus et
          exhilaratus et multa alia innumerabilia, sicut etiam illa quae coniuncta officia simul et
          animae et corporis ostendunt: sicuti sunt quod esurivit , quod dormivit , quod fatigatus
          ab itinere sedit , et alia huiuscemodi. Non enim possunt dicere etiam in veteribus Libris
          dictam esse iram Dei et laetitiam et nonnullos huius generis motus, nec ideo tamen esse
          consequens, ut Deum habuisse animam credendum sit. Dicta sunt enim illa propheticis
          imaginationibus non narratoria manifestatione. Nam et membra Dei dicta sunt, et manus et
          pedes et oculi et facies et similia; quemadmodum ista non eum indicant habere corpus, sic
          nec illa animam. Quemadmodum autem narratum aliquid, ubi nominata sunt manus Christi et
          caput et cetera, indicant eius corpus, ita etiam quae de animi affectionibus eodem
          narrationis tenore nominata sunt, indicant eius animam. Stultum est autem credere narranti
          evangelistae quod manducaverit, et non ei credere quod esurierit. Etsi enim non est
          consequens, ut omnis qui manducat esuriat; nam et angelum legimus manducasse , sed
          esurisse non legimus: neque ut omnis qui esurit manducet, si aut officio aliquo se
          cohibeat, aut desit ei cibus facultasque manducandi, tamen cum utrumque narrat evangelista
          , utrumque credendum est; quia utrumque sicut rerum gestarum index factum gestumque
          conscripsit. Sicut autem quia manducavit, sine corpore intellegi non potest, sic quia
          esurivit, sine anima fieri non potuit.</p>
        <p xml:id="a83-q80-d1e118">4. Nec illa nos terret inanis atque inepta calumnia, qua invidiose resistentes aiunt:
          Ergo sub necessitate positus fuit, si has affectiones animi veras habuit. Facile quippe
          respondemus: Ergo sub necessitate positus fuit, quia comprehensus, flagellatus, crucifixus
          et mortuus est, ut tandem sine pertinacia, si volunt, intellegant sic eum passiones animi,
          hoc est affectiones, voluntate dispensationis, veras tamen, ut placuit, suscepisse,
          quemadmodum passiones corporis eadem dispensationis voluntate sine ulla necessitate
          suscepit. Quemadmodum nos non voluntate morimur, sic et non voluntate nascimur; ille autem
          utrumque voluntate ut oportebat exhibuit, et tamen verissime exhibuit. Sicut ergo
          necessitatis nomine nec nos nec illos quisquam avellit a fide verissimae passionis, per
          quam corpus eius ostenditur, sic nos ipso nomine necessitatis nemo deterret a fide
          verissimae affectionis, per quam eius animam agnoscimus, nec ipsos debet deterrere a
          consentiendo catholicae fidei, si non eos deterret exitiabilis pudor mutandae, quamvis
          falsae, diu tamen et cum temeritate defensae sententiae.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>