<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 83</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De coniugio, in eo quod Dominus ait: Si quis dimiserit uxorem suam, excepta causa
            fornicationis, et cetera 420</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q83">
        <head xml:id="a83-q83-Hd1e102">Quaestio 83</head>
        <head xml:id="a83-q83-Hd1e105" type="question-title">De coniugio, in eo quod Dominus ait: Si quis dimiserit uxorem
          suam, excepta causa fornicationis, et cetera</head>
        <p xml:id="a83-q83-d1e108">Si Dominus dimittendae coniugis solam causam fornicationis admittit, et paganum coniugium
          dimitti non prohibet, consequens est ut paganismus fornicatio deputetur. Solam autem
          fornicationis causam exceptam facere Dominum, cum de dimittenda coniuge loquitur in
          Evangelio, manifestum est. Paganum vero coniugium hinc non prohibetur dimitti, quia cum
          Apostolus consilium de hac re daret, ut fidelis volentem secum esse coniugem infidelem non
          dimittat, ait: Ego dico, non Dominus, ut Dominus intellegatur non quidem iubere ut
          dimittatur, ne contra iussum eius consilium dare videatur Apostolus, sed tamen permittere,
          ut nemo in ea re iussionis necessitate teneatur, sed consilii voluntate libere faciat.
          Verumtamen si quisquam asserat solam illam fornicationem Dominum admittere ad causam
          relinquendae coniugis, quae vulgo fornicatio dicitur, id est, quae concubitu illicito
          perpetratur, hoc potest dicere: Dominum, cum de hac re loqueretur, de utroque fideli
          dixisse, et marito et uxore, ut si ambo fideles sunt, neutri liceat alterum relinquere
          nisi causa fornicationis, ubi non potest paganismus intellegi, quia uterque fidelis est.
          Sic enim et Apostolus videtur distinguere, cum ait: His autem qui sunt in coniugio
          praecipio, non ego, sed Dominus, uxorem a viro non discedere; quod si recesserit, manere
          innuptam aut viro suo reconciliari . Ubi intellegitur quia, etiam si una illa causa qua
          sola relectio coniugii permittitur, mulier a viro recesserit, innupta perseverare debet,
          aut si non se continet, viro potius reconciliari vel correcto vel certe tolerando quam
          alteri nubere. Sequitur autem et dicit: Et vir uxorem ne dimittat , breviter eamdem formam
          intimans in viro, quam praecipiebat in femina. Quibus ex praecepto Domini insinuatis ita
          sequitur: Ceteris autem ego dico, non Dominus: Si quis frater habet uxorem infidelem, et
          haec consentit habitare cum illo, non dimittat illam; et si mulier habet virum infidelem,
          et hic consentit habitare cum illa, non dimittat virum . Ubi dat intellegi Dominum de his
          locutum, ut neuter alterum dimitteret, si fideles ambo essent.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>