<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 75</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De hereditate Dei</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q75">
        <head xml:id="a83-q75-Hd1e102">Quaestio 75</head>
        <head xml:id="a83-q75-Hd1e105" type="question-title">De hereditate Dei</head>
        <p xml:id="a83-q75-d1e108">1. Sicut Apostolus ad Hebreos dicit: Testamentum testatoris morte firmatur ; propterea
          mortuo pro nobis Christo Novum Testamentum firmatum esse asserit, cuius similitudo Vetus
          Testamentum erat, in quo mors testatoris per victimam praefigurabatur. Si ergo quaeratur,
          quomodo simus secundum verba eiusdem Apostoli coheredes Christi et filii atque heredes Dei
          , cum etiam hereditas morte decessoris firma teneatur, nec ullo alio modo hereditas possit
          intellegi: respondetur, ipso quidem mortuo factos nos esse heredes, quoniam filii etiam
          eius dicti sumus: Non ieiunant, inquit, filii sponsi, quamdiu cum illis est sponsus .
          Heredes ergo eius dicimur, quia reliquit nobis pacis ecclesiasticae possessionem per fidem
          temporalis dispensationis, quam in hac vita possidemus, quod testatus est dicens: Pacem
          meam do vobis, pacem relinquo vobis . Coheredes autem eius efficiemur, cum in fine saeculi
          absorbebitur mors in victoriam . Tunc enim similes ei erimus quoniam videbimus eum sicuti
          est . Quam hereditatem non eius Patris morte adipiscimur, qui mori non potest, quando
          quidem ipse fit hereditas nostra, secundum illud quod scriptum est: Dominus pars
          hereditatis meae , sed quoniam cum vocati sumus adhuc parvuli et ad spiritalia
          contemplanda minus idonei, usque ad humillimas nostras cogitationes se divina misericordia
          porrexit, ut quomodocumque cernere niteremur quod non evidenter atque perspicue
          cernebamus, idipsum moritur quod in aenigmate cernebamus, cum facie ad faciem cernere
          coeperimus. Convenienter enim dicitur moriturum esse quod auferetur: Cum autem venerit
          quod perfectum est, auferetur quod ex parte est . Ita nobis quodammodo moritur Pater in
          aenigmate, et idem ipse fit hereditas, cum facie ad faciem videtur, non quia ipse moritur,
          sed imperfecta in eum nostra visio perfecta visione perimitur; et tamen nisi illa prior
          nos nutriret, ad aliam plenissimam et evidentissimam non efficeremur idonei.</p>
        <p xml:id="a83-q75-d1e111">2. Quod si etiam de Domino Iesu Christo non secundum Verbum in principio Deum apud Deum ,
          sed secundum puerum qui proficiebat aetate ac sapientia , pius intellectus admittit,
          propria illa susceptione servata, quae communis ei cum ceteris hominibus non est, cuius
          tamquam morte possideat hereditatem, manifestum est. Non enim nos coheredes eius esse
          possumus, nisi et ipse heres sit. Si autem hoc pietas non admittit, ut primo ex parte
          videret homo Dominicus, deinde ex toto quamquam in sapientia proficere dictus sit, in
          corpore suo intellegatur heres, id est, in Ecclesia, cuius coheredes sumus, quemadmodum
          filii eius matris dicimur, quamvis ex nobis constet.</p>
        <p xml:id="a83-q75-d1e114">3. Sed rursum quaeri potest, cuius morte facti simus etiam nos hereditas Dei, secundum
          illud: Dabo tibi Gentes hereditatem tuam , nisi forte huius mundi, quo prius tamquam
          dominante tenebamur. Post autem, cum dicimus: Mihi mundus crucifixus est, et ego mundo,
          possidet nos Christus, mortuo illo qui nos possidebat; cum ei renuntiamus, morimur illi et
          ipse nobis.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>