<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 24</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Utrum et peccatum et recte factum in libero sit voluntatis arbitrio</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q24">
        <head xml:id="a83-q24-Hd1e102">Quaestio 24</head>
        <head xml:id="a83-q24-Hd1e105" type="question-title">Utrum et peccatum et recte factum in libero sit voluntatis
          arbitrio</head>
        <p xml:id="a83-q24-d1e108">Quidquid casu fit, temere fit; quidquid temere fit, non fit providentia. Si ergo casu
          aliqua fiunt in mundo, non providentia universus mundus administratur. Si non providentia
          universus mundus administratur, est aliqua natura atque substantia quae ad opus
          providentiae non pertineat. Omne autem quod est, in quantum est, bonum est. Summe enim est
          illud bonum, cuius participatione sunt bona cetera. Et omne quod mutabile est, non per se
          ipsum, sed immutabilis boni participatione, in quantum est, bonum est. Porro illud bonum,
          cuius participatione sunt bona cetera quantumcumque sunt non per aliud, sed per se ipsum
          bonum est, quam divinam etiam providentiam vocamus. Nihil igitur casu fit in mundo. Hoc
          constituto consequens videtur, ut quidquid in mundo geritur partim divinitus geratur,
          partim nostra voluntate. Deus enim quovis homine optimo et iustissimo longe atque
          incomparabiliter melior et iustior est. Iustus autem regens et gubernans universa nullam
          poenam cuiquam sinit immerito infligi, nullum praemium immerito dari. Meritum autem poenae
          peccatum, et meritum praemii recte factum est, nec peccatum aut recte factum imputari
          cuiquam iuste potest qui nihil propria fecerit voluntate. Est igitur et peccatum et recte
          factum in libero voluntatis arbitrio.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>