<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 81</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De Quadragesima et Quinquagesima</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q81">
        <head xml:id="a83-q81-Hd1e102">Quaestio 81</head>
        <head xml:id="a83-q81-Hd1e105" type="question-title">De Quadragesima et Quinquagesima</head>
        <p xml:id="a83-q81-d1e108">1. Omnis sapientiae disciplina, quae ad homines erudiendos pertinet, est Creatorem
          creaturamque dignoscere, et illum colere dominantem istam subiectam fateri. Est autem
          creator Deus, ex quo omnia per quem omnia in quo omnia , et ideo Trinitas, Pater et Filius
          et Spiritus Sanctus. Creatura vero partim est invisibilis sicut anima, partim visibilis
          sicut corpus. Invisibili ternarius numerus tribuitur, quare diligere Deum tripliciter
          iubemur, ex toto corde, ex tota anima, ex tota mente , corpori quaternarius propter
          evidentissimam naturam eius id est, calidam et frigidam, humidam et siccam, universae ergo
          creaturae septenarius. Quapropter omnis disciplina dignoscens et discernens Creatorem
          atque creaturam denario numero insinuatur. Quae disciplina, quamdiu corporeis motibus
          temporaliter significatur, credendo constat, et rerum gestarum venientium atque
          transeuntium auctoritate quasi lacte parvulos nutrit, ut idoneos faciat contemplationi,
          quae non venit et transit sed semper manet. In qua quisque, narratis sibi rebus divinitus
          temporaliter pro salute hominum gestis sive gerendis quae adhuc futura praedicantur, si
          permanserit in fide et promissa speraverit et quae divina auctoritas praecipit
          infatigabili caritate implere curaverit, recte aget vitam huius necessitatis et temporis,
          quae numero quadragenario commendatur. Quoniam denarius numerus, qui totam insinuat
          disciplinam, quater ductus, id est, numero qui corpori tribuitur multiplicatus, quia per
          motus corporales administratio geritur, quam dictum est fide constare, quadragenarium
          numerum conficit. Ita impetrat etiam stabilem et nullius temporis indigentem sapientiam,
          quae denario numero commendatur, ut ad quadraginta addantur decem, quia et partes aequales
          quadragenarii numeri simul ductae ad quinquaginta perveniunt. Partes autem aequales habet
          quadragenarius numerus, primo quadraginta in singulis, deinde viginti in binis, decem in
          quaternis, octo in quinis, quinque in octonis, quattuor in denis, duas in vicenis. Unum
          ergo et duo et quattuor et quinque et octo et decem et viginti simul ducta efficiunt
          quinquaginta. Quapropter sicut quadragenarius numerus aequalibus suis partibus computatis
          parit amplius denarium et fit quinquagenarius, sic tempus fidei rerum pro nostra salute
          gestarum et gerendarum cum aequitate vitae actum impetrat intellectum stabilis sapientiae,
          ut non solum credendo, sed etiam intellegendo disciplina firmetur.</p>
        <p xml:id="a83-q81-d1e111">2. Et ideo ea quae nunc est Ecclesia, quamvis filii Dei simus ante tamen quam appareat
          quid erimus, in laboribus et afflictionibus agit, et in ea iustus ex fide vivit . Nisi
          enim credideritis, inquit, non intellegetis . Et hoc est tempus quo ingemiscimus et
          dolemus expectantes redemptionem corporis nostri , quod quadragesima celebratur. Scimus
          autem quoniam cum apparuerit, similes ei erimus, quoniam videbimus eum sicuti est : cum
          additur denarius quadragenario, ut non solum credere quae pertinent ad fidem, sed etiam
          perspicuam veritatem intellegere mereamur. Talis Ecclesia, in qua nullus erit moeror,
          nulla permixtio malorum hominum, nulla iniquitas, sed laetitia et pax et gaudium,
          quinquagesimae celebratione praefiguratur. Propterea posteaquam Dominus noster resurrexit
          a mortuis, quadraginta diebus peractis cum discipulis suis, eadem ipsa scilicet per hunc
          numerum insinuata temporali dispensatione quae ad fidem pertinet, ascendit in caelum , et
          decem aliis diebus peractis misit Spiritum Sanctum id est, ut non ad humana et temporalia,
          sed ad divina atque aeterna contuenda quodam amoris et caritatis spiramento et incendio
          quadragenario denarius adderetur. Et ideo iam hoc totum, id est, quinquagenarius dierum
          numerus, laetitiae celebratione signandus est.</p>
        <p xml:id="a83-q81-d1e114">3. Haec autem duo tempora, id est, unum laboris et sollicitudinis, alterum gaudii et
          securitatis, etiam retibus missis in mare Dominus noster significat. Nam ante passionem de
          reticulo dicitur misso in mare, quia tantum piscium ceperunt, ut vix ad litus trahendo
          perducerent et retia rumperentur . Non enim missa sunt in dexteram partem, habet enim
          multos malos Ecclesia huius temporis, neque in sinistram, habet enim etiam bonos, sed
          passim, ut permixtionem bonorum malorumque significet. Quod autem rupta sunt retia,
          caritate violata multas haereses exiisse significat. Post resurrectionem vero, cum vellet
          Ecclesiam futuri temporis praemonstrare, ubi omnes perfecti atque sancti futuri sunt,
          iussit mitti retia in dexteram partem, et capti sunt ingentes pisces centum quinquaginta
          tres, mirantibus discipulis quod, cum tam magni essent, retia non sunt disrupta . Horum
          magnitudo magnitudinem sapientiae iustitiaeque significat, numerus vero ipsam disciplinam
          et temporali dispensatione et aeterna regeneratione perfectam, quam diximus quinquagenario
          numero commendari. Quia enim non opus erit tunc corporalibus adiumentis, et animo
          continebitur fides atque sapientia, quia animo ternarium numerum tributum diximus,
          quinquaginta ducimus ter, et fiunt centum quinquaginta. Cui numero Trinitas additur, quia
          omnis ista perfectio in nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti consecrata est; ita
          fiunt centum quinquaginta tres, qui numerus piscium ad dexteram partem captorum
          invenitur.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>