<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 23</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De Patre et Filio</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q23">
        <head xml:id="a83-q23-Hd1e102">Quaestio 23</head>
        <head xml:id="a83-q23-Hd1e105" type="question-title">De Patre et Filio</head>
        <p xml:id="a83-q23-d1e108">Omne castum castitate castum est, et omne aeternum aeternitate aeternum est, et omne
          pulchrum pulchritudine, et omne bonum bonitate. Ergo et omne sapiens sapientia, et omne
          simile similitudine. Sed duobus modis castum castitate dicitur: vel quod eam gignat, ut ea
          sit castum castitate quam gignit et cui principium atque causa est ut sit; aliter autem
          cum participatione castitatis quidque castum est, quod potest aliquando esse non castum;
          atque ita de ceteris intellegendum. Nam et anima aeternitatem vel intellegitur vel
          creditur consequi, sed aeterna aeternitatis participatione fit. Non autem ita aeternus
          Deus, sed quod ipsius aeternitatis est auctor. Hoc et de pulchritudine et de bonitate
          licet intellegi. Quamobrem cum sapiens Deus dicitur et ea sapientia sapiens dicitur, sine
          qua eum vel fuisse aliquando vel esse posse nefas est credere, non participatione
          sapientiae sapiens dicitur sicuti anima, quae et esse et non esse sapiens potest, sed quod
          eam ipse genuerit, qua sapiens dicitur, sapientiam. Item illa quae participatione sunt vel
          casta vel aeterna vel pulchra vel bona vel sapientia recipiunt, ut dictum est, ut possint
          nec casta esse nec aeterna nec pulchra nec bona nec sapientia. At ipsa castitas,
          aeternitas, pulchritudo, bonitas, sapientia nullo modo recipiunt aut corruptionem aut, ut
          ita dicam, temporalitatem aut turpitudinem aut malitiam. Ergo etiam illa quae
          participatione similia sunt recipiunt dissimilitudinem. At ipsa similitudo nullo modo ex
          aliqua parte potest esse dissimilis. Unde fit ut cum similitudo Patris Filius dicitur,
          (quia eius participatione similia sunt quaecumque sunt vel inter se vel Deo similia; ipsa
          est enim species prima, qua sunt, ut ita dicam, speciata, et forma, qua formata sunt
          omnia), ex nulla parte Patri potest esse dissimilis. Idem igitur quod Pater, ita ut iste
          Filius sit ille Pater, id est, iste similitudo, ille cuius similitudo est; iste
          substantia, ille substantia, ex quo una substantia. Nam si non una, recipit
          dissimilitudinem similitudo, quod fieri posse omnis verissima negat ratio.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>