<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 74</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De eo quod scriptum est in Epistula Pauli ad Colossenses: In quo habemus
            redemtionem et remissionem peccatorum qui est imago Dei invisibilis 352</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q74">
        <head xml:id="a83-q74-Hd1e102">Quaestio 74</head>
        <head xml:id="a83-q74-Hd1e105" type="question-title">De eo quod scriptum est in Epistula Pauli ad Colossenses: In quo
          habemus redemtionem et remissionem peccatorum qui est imago Dei invisibilis 352</head>
        <p xml:id="a83-q74-d1e108">Imago et aequalitas et similitudo distinguenda sunt: quia ubi imago, continuo similitudo,
          non continuo aequalitas; ubi aequalitas, continuo similitudo, non continuo imago; ubi
          similitudo, non continuo imago, non continuo aequalitas. Ubi imago, continuo similitudo,
          non continuo aequalitas: ut in speculo est imago hominis; quia de illo expressa est, est
          etiam necessario similitudo, non tamen aequalitas, quia multa desunt imagini, quae insunt
          illi rei de qua expressa est. Ubi aequalitas, continuo similitudo, non continuo imago:
          velut in duobus ovis paribus, quia inest aequalitas, inest et similitudo; quaecumque enim
          adsunt uni, adsunt et alteri; imago tamen non est, quia neutrum de altero expressum est.
          Ubi similitudo, non continuo imago non continuo aequalitas; omne quippe ovum omni ovo, in
          quantum ovum est, simile est; sed ovum perdicis, quamvis in quantum ovum est, simile sit
          ovo gallinae, nec imago tamen eius est, quia non de illo expressum est, nec aequale, quia
          et brevius est et alterius generis animantium. Sed ubi dicitur non continuo, utique
          intellegitur quia esse aliquando potest. Potest ergo esse aliqua imago in qua sit etiam
          aequalitas, ut in parentibus et filiis inveniretur imago et aequalitas et similitudo, si
          intervallum temporis defuisset; nam et de parente expressa est similitudo filii, ut recte
          imago dicatur, et potest esse tanta, ut recte etiam dicatur aequalitas, nisi quod parens
          tempore praecedit. Ex quo intellegitur et aequalitatem aliquando non solum similitudinem
          habere sed etiam imaginem, quod in superiore exemplo manifestatum est. Potest etiam
          aliquando esse similitudo et aequalitas, quamvis non sit imago, ut de ovis paribus
          diximus. Potest et similitudo et imago esse, quamvis non sit aequalitas, ut in speculo
          ostendimus. Potest et similitudo esse, ubi et aequalitas et imago sit, sicut de filiis
          commemoravimus, excepto tempore quo praecedunt parentes. Sic enim aequalem syllabam
          syllabae dicimus, quamvis altera praecedat altera subsequatur. In Deo autem quia conditio
          temporis vacat; non enim potest recte videri Deus in tempore generasse Filium, per quem
          condidit tempora: consequens est ut non solum imago eius sit, quia de illo est, et
          similitudo, quia imago est , sed etiam aequalitas tanta, ut nec temporis intervallum
          impedimento sit.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>