<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 68</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De eo quod scriptum est: O homo, tu quis es, qui respondeas Deo?</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q68">
        <head xml:id="a83-q68-Hd1e102">Quaestio 68</head>
        <head xml:id="a83-q68-Hd1e105" type="question-title">De eo quod scriptum est: O homo, tu quis es, qui respondeas
          Deo?</head>
        <p xml:id="a83-q68-d1e108">1. Cum videatur Apostolus corripuisse curiosos dicendo: O homo, tu quis es, qui
          respondeas Deo? de hoc ipso illi quaestionem movent, et in ea sententia non desinunt esse
          curiosi qua obiurgata est ipsa curiositas, et impii quidem cum contumelia, ut dicant
          Apostolum in solvenda quaestione defecisse et obiurgasse quaerentes, quia non poterat quod
          quaerebatur exponere. Nonnulli autem haeretici, qui non decipiunt nisi cum scientiam quam
          non exhibent pollicentur et adversantes Legi et Prophetis quaecumque de illis Apostolus
          sermoni suo inseruit falsa et a corruptoribus immissa esse criminantur etiam hoc inter
          ipsa quae interpolata dicunt numerare maluerunt et negare Paulum dixisse: O homo, tu quis
          es, qui respondeas Deo? quoniam si ipsis dicatur ad decipiendos homines calumniantibus
          procul dubio tacebunt, nec audebunt ullam de voluntate omnipotentis Dei imperitis quos
          decipere cupiunt scientiam polliceri. Quidam autem bona et pia mente Scripturas legentes
          quaerunt, quid hic possit vel maledicentibus vel calumniantibus responderi. Sed nos, et
          auctoritati apostolicae salubriter inhaerentes et libros quos catholica disciplina
          custodit infalsatos esse nequaquam existimantes, sentiamus quod verum est: indignos et
          infirmos esse ad intellegenda divina secreta quibus ista clauduntur, et eis murmurantibus
          et indignantibus quod consilia Dei non discunt, cum dicere coeperint: Ergo cuius vult
          miseretur, et quem vult obdurat. Quid adhuc conqueritur? Nam voluntati eius quis resistit?
          : cum his ergo verbis aut calumniari Scripturis aut latebram peccatorum suorum quaerere
          coeperint, ut praecepta contemnant quibus ad vitam bonam invitantur, respondeamus
          fidentissime: O homo, tu quis es, qui respondeas Deo?, nec eos reveriti sanctum canibus
          demus aut proiciamus margaritas nostras ante porcos , si tamen iam ipsi canes et porci non
          sumus; et de meritis animarum revelante Spiritu Sancto, sublime aliquid et a vulgari
          coniectura remotissimum vel ex parte atque in aenigmate suspicemur.</p>
        <p xml:id="a83-q68-d1e111">2. Non enim Apostolus hoc loco sanctos prohibuit a quaerendo, sed eos qui nondum sunt in
          caritate radicati et fundati, ut possint comprehendere cum omnibus sanctis latitudinem,
          longitudinem, altitudinem et profundum et cetera quae in eodem loco exequitur . Non ergo
          prohibuit a quaerendo de quibus dicit: Spiritalis autem omnia iudicat; ipse autem a nemine
          iudicatur ; et illud praecipue: Nos autem non spiritum huius mundi accepimus, sed Spiritum
          qui ex Deo est, ut sciamus quae a Deo donata sunt nobis . Quos ergo prohibuit nisi luteos
          atque terrenos, qui nondum intrinsecus regenerati atque nutriti imaginem illius hominis
          portant, qui primus factus est de terra terrenus , et quia ei a quo factus est noluit
          obtemperare, in id lapsus est unde factus est, meruitque post peccatum audire: Terra es,
          et in terram ibis ? Talibus igitur hominibus dicit Apostolus: O homo, tu quis es, qui
          respondeas Deo? Numquid dicit figmentum ei qui se finxit: Quare sic me fecisti? Quamdiu
          ergo figmentum es, nondum perfectus filius, quia nondum hausisti plenissimam gratiam, qua
          nobis data est potestas filios Dei fieri , quo possis audire: Iam non dicam vos servos sed
          amicos ; tu quis es, qui respondeas Deo, et velis Dei nosse consilium, qui si hominis tibi
          aequalis nosse voluisses, imprudenter faceres, nisi prius in amicitiam recipereris? Sicut
          ergo portavimus imaginem terreni, portemus et imaginem caelestis , exuentes nos veterem
          hominem et induentes novum , ut non dicatur nobis quasi luteo figmento: Numquid dicit
          figmentum ei qui se finxit: Quare sic me fecisti? </p>
        <p xml:id="a83-q68-d1e114">3. Et ut manifestum sit non sanctificato spiritui, sed carnali luto ista dici, vide quid
          sequitur: Aut non habet potestatem figulus luti ex eadem conspersione facere aliud quidem
          vas in honorem, aliud in contumeliam? Ex quo ergo in paradiso natura nostra peccavit, ab
          eadem divina providentia non secundum caelum sed secundum terram, id est, non secundum
          spiritum sed secundum carnem, mortali generatione formamur, et omnes una massa luti facti
          sumus, quod est massa peccati. Cum ergo meritum peccando amiserimus, et misericordia Dei
          remota nihil aliud peccantibus nisi aeterna damnatio debeatur, quid sibi vult homo de hac
          massa, ut Deo respondeat et dicat: Quare sic me fecisti? Si vis ista cognoscere, noli esse
          lutum, sed efficere filius Dei per illius misericordiam, qui dedit potestatem filios Dei
          fieri credentibus in nomine eius, non autem, quod tu cupis, antequam credant divina nosse
          cupientibus. Merces enim cognitionis meritis redditur; credendo autem meritum comparatur.
          Ipsa autem gratia, quae data est per fidem, nullis nostris meritis praecedentibus data
          est. Quod est enim meritum peccatoris et impii? Christus autem pro impiis et peccatoribus
          mortuus est , ut ad credendum non merito, sed gratia vocaremur, credendo autem etiam
          meritum collocaremus. Peccatores igitur credere iubentur, ut a peccatis credendo
          purgentur. Nesciunt enim quid recte vivendo visuri sint. Quapropter cum videre non possint
          nisi recte vivant, nec recte vivere valeant nisi credant, manifestum est a fide
          incipiendum, ut praecepta, quibus credentes a saeculo hoc avertuntur, cor mundum faciant,
          ubi videri Deus possit. Beati enim mundo corde, quoniam ipsi Deum videbunt ; et per
          prophetam canitur: In simplicitate cordis quaerite illum . Quapropter recte dicitur
          hominibus in vetustate vitae manentibus et propterea tenebrosum oculum animae gerentibus:
          O homo, tu quis es, qui respondeas Deo? Numquid dicit figmentum ei qui se finxit: Quare
          sic me fecisti? Aut non habet potestatem figulus luti ex eadem conspersione facere aliud
          quidem vas in honorem, aliud in contumeliam? Expurga vetus fermentum, ut sis nova
          conspersio , et in ea ipsa non adhuc parvulus in Christo, ut lacte potandus sis , sed
          perveni ad virum perfectum, ut sis inter illos de quibus dicitur: Sapientiam loquimur
          inter perfectos . Tunc demum recte et non praepostere audies, si qua sunt de animarum
          occultissimis meritis et de gratia vel iustitia secreta omnipotentis Dei.</p>
        <p xml:id="a83-q68-d1e118">4. Nam de Pharaone facile respondetur, prioribus meritis quibus afflixit in regno suo
          peregrinos, dignum effectum cui obduraretur cor, ut nec manifestissimis signis iubentis
          Dei crederet. Ex eadem ergo massa, id est, peccatorum, et vasa misericordiae protulit
          quibus subveniret, cum eum deprecarentur filii Israel, et vasa irae quorum supplicio illos
          erudiret, id est, Pharaonem et populum eius, quia quamvis essent utrique peccatores et
          propterea ad unam massam pertinerent, aliter tamen tractandi erant qui uni Deo
          ingemuerant, ut eis subveniret, aliter illi quorum iniustis oneribus ingemuerant. Pertulit
          ergo in multa patientia vasa irae, quae perfecta sunt in perditionem . Et eo ipso quo ait
          in multa patientia satis significavit priora eorum peccata, in quibus eos pertulit, ut
          opportune tunc vindicaret, quando de illorum vindicta subveniendum erat his qui
          liberarentur. Et ut notas faceret divitias gloriae suae in vasa misericordiae, quae
          praeparavit in gloriam . Hic fortasse conturbatus ad illam quaestionem redis: Cuius vult
          miseretur, et quem vult obdurat, quid adhuc conqueritur? Voluntati enim eius quis
          resistit? Prorsus cuius vult miseretur et quem vult obdurat; sed haec voluntas Dei iniusta
          esse non potest. Venit enim de occultissimis meritis, quia et ipsi peccatores cum propter
          generale peccatum unam massam fecerint, non tamen nulla est inter illos diversitas.
          Praecedit ergo aliquid in peccatoribus, quo quamvis nondum sint iustificati, digni
          efficiantur iustificatione, et item praecedit in aliis peccatoribus, quo digni sint
          obtunsione. Habes eundem Apostolum alibi dicentem: Quoniam non probaverunt Deum habere in
          notitia, dedit illos Deus in reprobum sensum . Quod eos dedit in reprobum sensum, hoc est,
          quod induravit cor Pharaonis ; quod autem illi non probaverunt Deum habere in notitia, hoc
          est quod digni extiterunt qui darentur in reprobum sensum.</p>
        <p xml:id="a83-q68-d1e121">5. Tamen verum est quia non volentis neque currentis, sed miserentis est Dei . Quia
          etiamsi levioribus quisque peccatis, aut certe quamvis gravioribus et multis, tamen magno
          gemitu et dolore paenitendi misericordia Dei dignus fuerit, non ipsius est qui si
          relinqueretur interiret, sed miserentis Dei qui eius precibus dolorique subvenit. Parum
          est enim velle nisi Deus misereatur; sed Deus non miseretur, qui ad pacem vocat, nisi
          voluntas praecesserit, quia in terra pax hominibus bonae voluntatis . Et quoniam nec velle
          quisquam potest nisi admonitus et vocatus, sive intrinsecus ubi nullus hominum videt, sive
          extrinsecus per sermonem sonantem aut aliqua signa visibilia, efficitur ut etiam ipsum
          velle Deus operetur in nobis . Ad illam enim cenam, quam Dominus dicit in Evangelio
          praeparatam, nec omnes qui vocati sunt venire voluerunt, neque illi qui venerunt venire
          possent nisi vocarentur. Itaque nec illi debent sibi tribuere qui venerunt, quia vocati
          venerunt; nec illi qui noluerunt venire, debent alteri tribuere, sed tantum sibi, quoniam
          ut venirent, vocati erant in libera voluntate . Vocatio ergo ante meritum voluntatem
          operatur. Propterea et si quisquam sibi tribuit quod venit vocatus, non sibi potest
          tribuere quod vocatus est. Qui autem vocatus non venit, sicut non habuit meritum praemii
          ut vocaretur, sic inchoat meritum supplicii cum vocatus venire neglexit. Ita erunt illa
          duo: Misericordiam et iudicium cantabo tibi, Domine . Ad misericordiam pertinet vocatio;
          ad iudicium pertinet beatitudo eorum qui venerunt vocati et supplicium eorum qui venire
          noluerunt. Numquid ergo latebat Pharaonem, quantum boni consecutae fuerint illae terrae
          per adventum Ioseph ? Illius ergo rei gestae cognitio, vocatio eius fuit, ut populum
          Israel misericorditer tractans non esset ingratus. Quod autem huic vocationi obtemperare
          noluit et exercuit crudelitatem in eis quibus humanitas et misericordia debebatur, meruit
          poenam, ut induraretur illi cor et tantam caecitatem mentis pateretur, ut tot et tantis
          tamque manifestis Dei signis non crederet, quo posset eius supplicio sive obdurationis
          sive ultimae visibilis submersionis erudiri populus, cuius afflictione ille et occultae
          obtunsionis et manifestae submersionis meritum compararet .</p>
        <p xml:id="a83-q68-d1e124">6. Haec autem vocatio, quae sive in singulis hominibus sive in populis atque in ipso
          genere humano per temporum opportunitates operatur, altae et profundae ordinationis est.
          Quo pertinet etiam illud: In utero sanctificavi te ; et: Cum esses in renibus patris tui,
          vidi te ; et: Iacob dilexi, Esau autem odio habui : cum dictum sit antequam nascerentur.
          Nec comprehendi potest, nisi forte ab eis qui diligunt Dominum Deum suum ex toto corde et
          ex tota anima et ex tota mente sua, et diligunt proximum tamquam se ipsos . Tanta enim
          caritate fundati possunt iam fortasse cum sanctis comprehendere longitudinem, latitudinem,
          altitudinem et profundum. Illud tamen constantissima fide retinendum, neque quidquam Deum
          iniuste facere, neque ullam esse naturam quae non Deo debeat id quod est: quia Deo debetur
          omne decus et pulchritudo et congruentia partium, quam si penitus persecutus fueris, et
          usque ad omnes reliquias de rebus detraxeris, remanet nihil.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>