<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 31</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sententia Ciceronis, quemadmodum virtutes animi ab illo divisae ac definitae
            sint</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q31">
        <head xml:id="a83-q31-Hd1e102">Quaestio 31</head>
        <head xml:id="a83-q31-Hd1e105" type="question-title">Sententia Ciceronis, quemadmodum virtutes animi ab illo divisae
          ac definitae sint</head>
        <p xml:id="a83-q31-d1e108">1. " Virtus est animi habitus naturae modo atque rationi consentaneus. Quare omnibus
          partibus eius cognitis tota vis erit simplicis honestatis consideranda. Habet igitur
          partes quattuor: prudentiam, iustitiam, fortitudinem, temperantiam. Prudentia est rerum
          bonarum et malarum et neutrarum scientia. Partes eius: memoria, intellegentia,
          providentia. Memoria est per quam animus repetit illa quae fuerunt, intellegentia per quam
          ea perspicit quae sunt; providentia per quam futurum aliquid videtur antequam factum est.
          Iustitia est habitus animi communi utilitate conservata suam cuique tribuens dignitatem.
          Eius initium est a natura profectum, deinde quaedam in consuetudinem ex utilitatis ratione
          venerunt, postea res et natura profectas et consuetudine probatas legum metus et religio
          sanxit. Naturae ius est quod non opinio genuit, sed quaedam innata vis inseruit, ut
          religionem, pietatem, gratiam, vindicationem, observantiam, veritatem. Religio est quae
          superioris cuiusdam naturae, quam divinam vocant, curam cerimoniamque affert; pietas per
          quam sanguine coniunctis patriaeque benivolens officium et diligens tribuitur cultus;
          gratia in qua amicitiarum et officiorum alterius memoria et remunerandi voluntas
          continetur, vindicatio per quam vis aut iniuria et omnino omne quod obfuturum est
          defendendo aut ulciscendo propulsatur, observantia per quam homines aliqua dignitate
          antecedentes cultu quodam et honore dignantur; veritas per quam immutata ea quae sunt aut
          fuerunt aut futura sunt dicuntur. Consuetudine ius est quod aut leviter a natura tractum
          aluit et maius fecit usus, ut religionem et si quid eorum quae ante diximus a natura
          profectum maius factum propter consuetudinem videmus, aut quod in morem vetustas vulgi
          approbatione perduxit. Quod genus pactum est, par, iudicatum. Pactum est quod inter
          aliquos convenit; par quod in omnes aequabile est; iudicatum de quo alicuius aut aliquorum
          iam sententiis constitutum est. Lege ius est quod in eo scripto, quod populo expositum est
          ut observet continetur. Fortitudo est considerata periculorum susceptio et laborum
          perpessio. Eius partes: magnificentia, fidentia, patientia, perseverantia. Magnificentia
          est rerum magnarum et excelsarum cum animi ampla quadam et splendida propositione
          cogitatio atque administratio. Fidentia est per quam magnis et honestis in rebus multum
          ipse animus in se fiduciae certa cum spe collocavit. Patientia est honestatis aut
          utilitatis causa rerum arduarum ac difficilium voluntaria ac diuturna perpessio.
          Perseverantia est in ratione bene considerata stabilis et perpetua permansio. Temperantia
          est rationis in libidinem atque alios non rectos impetus animi firma et moderata
          dominatio. Eius partes: continentia, clementia, modestia. Continentia est per quam
          cupiditas consilii gubernatione regitur, clementia per quam animi temere in odium alicuius
          illecti concitatique comitate retinentur; modestia per quam pudor honestus caram et
          stabilem comparat auctoritatem ".</p>
        <p xml:id="a83-q31-d1e111">2. " Atque haec omnia propter se solum, ut nihil adiungatur emolumenti, petenda sunt.
          Quod ut monstretur, neque ad hoc nostrum institutum pertinet, et a brevitate praecipiendi
          remotum est. Propter se autem vitanda sunt non ea modo quae his contraria sunt, ut
          fortitudini ignavia et iustitiae iniustitia, verum etiam illa quae propinqua videntur et
          finitima esse, absunt autem longissime. Quod genus fidentiae contrarium est diffidentia,
          et ea re vitium est; audacia non contrarium, sed appositum est ac propinquum, et tamen
          vitium est. Sic unicuique virtuti finitimum vitium reperietur, aut certo iam nomine
          appellatum, ut audacia quae fidentiae, pertinacia quae perseverantiae finitima est,
          superstitio quae religioni propinqua est, aut sine ullo certo nomine. Quae omnia item uti
          contraria rerum bonarum in rebus vitandis reponentur. Ac de eo quidem genere honestatis,
          quod omni ex parte propter se petitur, satis dictum est. Nunc de eo in quo utilitas quoque
          adiungitur, quod tamen honestum vocamus, dicendum videtur ".</p>
        <p xml:id="a83-q31-d1e114">3. " Sunt igitur multa quae nos, cum dignitate, tum fructu quoque suo ducunt. Quo in
          genere est gloria, dignitas, amplitudo, amicitia. Gloria est frequens de aliquo fama cum
          laude, dignitas alicuius honesta et cultu et honore et verecundia digna auctoritas.
          Amplitudo potentiae aut maiestatis aut aliquarum copiarum magna abundantia; amicitia
          voluntas erga aliquem rerum bonarum, illius ipsius causa quem diligit cum eius pari
          voluntate. Hic quia de civilibus causis loquimur, fructus ad amicitiam adiungimus, ut
          eorum quoque causa petenda videatur ne forte qui nos de omni amicitia dicere existimant
          reprehendant. Quamquam sunt qui propter utilitatem modo petendam putant amicitiam, sunt
          qui propter se solum, sunt qui et propter se et propter utilitatem. Quorum quid verissime
          statuatur, alius locus erit considerandi ".</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>