<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 45</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Adversus mathematicos</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q45">
        <head xml:id="a83-q45-Hd1e102">Quaestio 45</head>
        <head xml:id="a83-q45-Hd1e105" type="question-title">Adversus mathematicos</head>
        <p xml:id="a83-q45-d1e108">1. Non eos appellarunt mathematicos veteres qui nunc appellantur, sed illos qui temporum
          numeros motu caeli ac siderum pervestigarunt, de quibus rectissime dicitur in Scripturis
          Sanctis: Iterum nec his debet ignosci. Si enim tantum potuerunt scire, ut possent
          aestimare saeculum, quomodo huius Dominum non facilius invenerunt? Mens enim humana de
          visibilibus iudicans potest agnoscere omnibus visibilibus se ipsam esse meliorem. Quae
          tamen, cum etiam se propter defectum profectumque in sapientia fatetur esse mutabilem,
          invenit supra se esse incommutabilem veritatem; atque ita adhaerens post ipsam, sicut
          dictum est: Adhaesit anima mea post te , beata efficitur, intrinsecus inveniens etiam
          omnium visibilium creatorem atque Dominum, non quaerens extrinsecus visibilia quamvis
          caelestia, quae aut non inveniuntur aut cum magno labore frustra inveniuntur nisi ex eorum
          quae foris sunt pulchritudine inveniatur artifex, qui intus est et prius in anima
          superiores, deinde in corpore inferiores pulchritudines operatur.</p>
        <p xml:id="a83-q45-d1e111">2. Adversus eos autem qui nunc appellantur mathematici, volentes actus nostros corporibus
          caelestibus subdere et nos vendere stellis, ipsumque pretium quo vendimur a nobis
          accipere, nihil verius et brevius dici potest quam eos non respondere nisi acceptis
          constellationibus. In constellationibus autem notari partes, quales trecentas sexaginta
          dicunt habere signiferum circulum. Motum autem caeli per unam horam fieri in quindecim
          partibus, ut tanta mora quindecim partes oriantur, quantam tenet una hora. Quae partes
          singulae sexaginta minutas habere dicuntur. Minutas autem minutarum iam in
          constellationibus, de quibus futura praedicere se dicunt, non inveniunt. Conceptus autem
          geminorum, quoniam uno concubitu efficitur, attestantibus medicis, quorum disciplina multo
          est certior atque manifestior, tam parvo puncto temporis contingit, ut in duas minutas
          minutarum non tendatur. Unde ergo in geminis tanta diversitas actionum et eventuum et
          voluntatum, quos necesse est eamdem constellationem conceptionalem habere, et amborum unam
          constellationem dari mathematico tamquam unius hominis? Si autem ad genitales
          constellationes se tenere voluerint, ipsis geminis excluduntur, qui plerumque ita post
          invicem funduntur ex utero, ut hoc temporis intervallum rursus ad minutas minutarum
          revertatur, quas tractandas in constellationibus numquam accipiunt nec possunt tractare.
          Cum autem multa vera eos praedixisse dicatur, ideo fit, quia non tenent homines memoria
          falsitates erroresque illorum, sed non intenti nisi in ea quae illorum responsis
          provenerint, ea quae non provenerint obliviscuntur, et ea commemorant quae non arte illa,
          quae nulla est, sed quadam obscura rerum sorte contingunt. Quod si peritiae illorum volunt
          tribuere, dicant artificiose divinare etiam mortuas membranas scriptas quaslibet, de
          quibus plerumque pro voluntate sors exit. Quod si non arte de codicibus exit saepe versus
          futura praenuntians, quid mirum si etiam ex animo loquentis non arte sed sorte exit aliqua
          praedictio futurorum?</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>