<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 36</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De nutrienda caritate</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q36">
        <head xml:id="a83-q36-Hd1e102">Quaestio 36</head>
        <head xml:id="a83-q36-Hd1e105" type="question-title">De nutrienda caritate</head>
        <p xml:id="a83-q36-d1e108">1. Caritatem voco qua amantur ea quae non sunt prae ipso amante contemnenda, id est, quod
          aeternum est et quod amare ipsum aeternum potest. Deus igitur et animus cum amantur,
          caritas proprie dicitur, purgatissima et consummata, si nihil aliud amatur; hanc et
          dilectionem dici placet. Sed cum Deus magis diligitur quam animus, ut malit homo eius esse
          quam suus, tunc vere animo summeque consulitur, consequenter et corpori, nobis id non
          curantibus aliquo appetitu satagente, sed tantum promta et oblata sumentibus. Caritatis
          autem venenum est spes adipiscendorum aut retinendorum temporalium; nutrimentum eius est
          imminutio cupiditatis; perfectio nulla cupiditas. Signum provectus eius est imminutio
          timoris; signum perfectionis eius nullus timor, quia et radix est omnium malorum
          cupiditas; et consummata dilectio foras mittit timorem. Quisquis igitur eam nutrire vult
          instet minuendis cupiditatibus. Est autem cupiditas amor adipiscendi aut obtinendi
          temporalia. Huius minuendae initium est Deum timere, qui solus timeri sine amore non
          potest. Ad sapientiam enim tenditur, et nihil verius eo quod dictum est: Initium
          sapientiae timor Domini . Nemo est quippe qui non magis dolorem fugiat quam appetat
          voluptatem, quando quidem videmus etiam immanissimas bestias a maximis voluptatibus
          absterreri dolorum metu; quod cum in earum consuetudinem verterit, domitae et mansuetae
          vocantur. Quapropter quoniam inest homini ratio, quae cum servit cupiditati perversione
          miserabili, ut homines non timeantur, suggerit latere posse commissa, et ad tegenda
          occulta peccata astutissimas fallacias comparat, eo fit ut homines quos nondum delectat
          pulchritudo virtutis, nisi poenis a peccando deterreantur, quae verissime per sanctos et
          divinos viros praedicantur, et quod celant hominibus Deo celari non posse consentiant,
          difficilius domentur quam ferae. Ut autem timeatur Deus divina providentia regi universa
          persuadendum est non tam rationibus, quas qui potest inire, potest iam et pulchritudinem
          sentire virtutis, quam exemplis vel recentibus, si qua occurrunt, vel de historia, et ea
          maxime quae ipsa divina providentia procurante sive in Veteri sive in Novo Testamento
          excellentissimam auctoritatem religionis accepit. Simul autem agendum est et de poenis
          peccatorum et de praemiis recte factorum.</p>
        <p xml:id="a83-q36-d1e111">2. Iam vero cum aliqua non peccandi consuetudo quod onerosum putabatur facile esse
          persuaserit, incipiat gustari dulcedo pietatis et commendari pulchritudo virtutis, ut
          caritatis libertas prae servitute timoris emineat. Tunc iam persuadendum est fidelibus
          praecedentibus regenerationis Sacramentis, quae necesse est plurimum moveant, quid
          intersit inter duos homines, Veterem et Novum, exteriorem et interiorem, terrenum et
          caelestem, id est, inter eum qui bona carnalia et temporalia et eum qui spiritalia et
          aeterna sectatur, monendumque ne peritura beneficia et transeuntia expectentur a Deo,
          quibus et improbi homines abundare possunt, sed firma et sempiterna, pro quibus
          accipiendis omnia quae in hoc mundo bona putantur et mala penitus contemnenda sunt. Hic
          praestantissimum illud et unicum exemplum dominici hominis proponendum est, qui cum se tot
          miraculis tantam rerum potestatem habere monstraret, et ea sprevit quae magna bona et ea
          sustinuit quae magna mala imperiti putant. Quos mores et disciplinam ne tanto minus
          quisquam adgredi audeat, quanto illum magis honorat, et de pollicitationibus atque
          hortationibus eius et de imitantium multitudine Apostolorum, martyrum, sanctorumque
          innumerabilium, quam non sint illa desperanda ostendendum est.</p>
        <p xml:id="a83-q36-d1e114">3. At ubi fuerint carnalium voluptatum illecebrae superatae, cavendum est ne subrepat
          atque succedat cupiditas placendi hominibus, aut per aliqua facta mirabilia aut per
          difficilem continentiam sive patientiam aut per aliquam largitionem aut nomine scientiae
          vel eloquentiae. In eo genere est et cupiditas honoris. Contra quae omnia proferantur ea
          quae scripta sunt de laude caritatis et de inanitate iactantiae doceaturque quam sit
          pudendum eis placere velle quos nolis imitari; aut enim boni non sunt et nihil magnum est
          a malis laudari, aut boni sunt et eos oportet imitari. Sed qui boni sunt, virtute boni
          sunt; virtus autem non appetit quod in aliorum hominum potestate est. Qui ergo imitatur
          bonos nullius hominis appetit laudem, qui malos non dignus est laude. Si autem placere
          hominibus ideo vis, ut eis prosis ad diligendum Deum, non iam hoc sed aliud cupis. Qui
          autem placere cupit necessarium adhuc habet timorem, primum ne occulte peccando inter
          hypocritas a Domino computetur, deinde si bene factis placere appetit, ne hanc mercedem
          aucupans perdat quod daturus est Deus.</p>
        <p xml:id="a83-q36-d1e118">4. Sed devicta ista cupiditate cavenda superbia est. Difficile est enim ut dignetur
          consociari hominibus qui eis placere iam non desiderat et plenum se virtutis putat. Itaque
          adhuc necessarius est timor, ne illud etiam quod videtur habere auferatur ab eo , et
          manibus ac pedibus ligatis mittatur in tenebras exteriores . Quapropter Dei timor non
          solum inchoat, sed etiam perficit sapientiam, id est, in illo qui summe diligit Deum et
          proximum tamquam se ipsum. Quae autem in hoc itinere pericula difficultatesque metuendae
          sint, et quibus remediis uti oporteat, alia quaestio est.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>