<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 79</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quare magi Pharaonis fecerunt quaedam miracula sicut Moyses famulus Dei?
            378</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q79">
        <head xml:id="a83-q79-Hd1e102">Quaestio 79</head>
        <head xml:id="a83-q79-Hd1e105" type="question-title">Quare magi Pharaonis fecerunt quaedam miracula sicut Moyses
          famulus Dei? 378</head>
        <p xml:id="a83-q79-d1e108">1. Omnis anima partim privati cuiusdam sui potestatem gerit, partim universitatis legibus
          sicut publicis coercetur et regitur. Quia ergo unaquaeque res visibilis in hoc mundo habet
          potestatem angelicam sibi praepositam, sicut aliquot locis divina Scriptura testatur, de
          ea re cui praeposita est aliter quasi privato iure agit, aliter tamquam publice agere
          cogitur. Potentior est enim parte universitas, quoniam et illud quod ibi privatim agit
          tantum agere sinitur, quantum lex universitatis sinit. Sed unaquaeque anima tanto est
          pietate purgatior, quanto privato suo minus delectata legem universitatis intuetur eique
          devote ac libenter obtemperat. Est enim lex universitatis divina sapientia. Quanto autem
          amplius privato suo gaudet, et neglecto Deo, qui omnibus animis utiliter ac salubriter
          praesidet, ipsa sibi vel aliis quibus potuerit vult esse pro Deo, suam potius in se vel in
          alios quam illius in omnes diligens potestatem, tanto est sordidior tantoque magis
          poenaliter divinis legibus tamquam publicis servire cogitur. Quanto igitur anima humana
          deserto Deo suis honoribus vel sua potestate fuerit delectata, tanto magis subditur
          talibus potestatibus, quae privato suo gaudent et honorari ab hominibus sicut dii cupiunt.
          Quibus divina lege saepe conceditur, ut eis, quos sibi secundum eorum merita
          subiugaverint, privato illo iure etiam miraculorum aliquid praestent in his rebus
          exhibendorum, quibus sunt infimo sed tamen ordinatissimo potestatum gradu praepositae. Sed
          ubi divina tamquam publica lex iubet, vincit utique privatam licentiam, quamquam et ipsa
          privata licentia nisi universalis divinae potestatis permissione nulla esset. Ideoque fit
          ut sancti Dei servi, quando eos hoc donum habere utile est, secundum publicam et
          quodammodo imperialem legem, hoc est summi Dei potestatem, imperent infimis potestatibus
          ad quaedam visibilia facienda miracula. In illis enim Deus ipse imperat, cuius templum
          sunt, et quem contenta sua privata potestate ardentissime diligunt. In magicis autem
          imperationibus ad illecebram deceptionis, ut sibi subiugent eos quibus talia concedunt,
          praestant effectum precibus et mysteriis eorum, privato illo iure largientes, quod sibi
          licet largiri honorantibus se sibique servientibus et quaedam secum in sacramentis suis
          pacta servantibus. Et quando videntur imperare magi per sublimiorum nomina inferiores
          terrent, ut nonnulla visibilia, quae propter infirmitatem carnis magna videntur hominibus
          non valentibus aeterna contueri, quae per se ipsum praestat dilectoribus suis verus Deus,
          mirantibus exhibeant. Haec autem permittit Deus iuste omnia moderans, ut pro cupiditatibus
          et electionibus servitutes eorum libertatesque distribuat; et si quando invocatione summi
          Dei aliquid pro suis malis cupiditatibus impetrant, vindicta est illa non gratia. Non enim
          frustra dicit Apostolus: Tradidit illos Deus in desideria cordis eorum . Quorundam enim
          peccatorum perpetrandorum facilitas poena est aliorum praecedentium.</p>
        <p xml:id="a83-q79-d1e111">2. Quod autem Dominus dicit: Non potest satanas satanam excludere , ne forte quisquam
          utens nominibus aliquarum infimarum potestatum, cum daemonium excluserit, falsam putet
          esse istam Domini sententiam, ad hoc intellegat dictum, quia hoc modo satanas, etiamsi
          corpori aut corporis sensibus parcit, ideo parcit, ut ipsius hominis voluntati per
          impietatis errorem triumpho maiore dominetur. Hoc autem modo non exit satanas, sed potius
          in intima ingreditur, ut in eo sic operetur, quemadmodum dicit Apostolus: Secundum
          principem potestatis aeris huius, qui nunc operatur in filiis diffidentiae . Non enim
          sensus corporis eorum turbabat atque torquebat aut eorum corpora collidebat, sed in eorum
          voluntate vel potius cupiditate regnabat.</p>
        <p xml:id="a83-q79-d1e114">3. Quod autem dicit pseudoprophetas multa signa et prodigia facturos, ita ut fallant
          etiam, si fieri potest, electos , admonet utique ut intellegamus quaedam miracula etiam
          sceleratos homines facere, qualia sancti facere non possunt. Nec tamen ideo potioris loci
          apud Deum esse arbitrandi sunt. Non enim acceptiores erant Deo quam populus Israel, magi
          Aegyptiorum, quia non poterat ille populus facere quod illi faciebant, quamvis Moyses in
          virtute Dei maiora potuerit . Sed ideo non omnibus sanctis ista tribuuntur, ne
          perniciosissimo errore decipiantur infirmi, existimantes in talibus factis esse maiora
          dona quam in operibus iustitiae, quibus vita aeterna comparatur. Propterea Dominus
          prohibet hinc gaudere discipulos, cum ait: Nolite in hoc gaudere, quoniam spiritus vobis
          subiecti sunt, sed gaudete, quoniam nomina vestra scripta sunt in caelo .</p>
        <p xml:id="a83-q79-d1e118">4. Cum ergo talia faciunt magi, qualia nonnumquam sancti faciunt, talia quidem
          visibiliter esse apparent, sed et diverso fine et diverso iure fiunt. Illi enim faciunt
          quaerentes gloriam suam, illi quaerentes gloriam Dei; et illi faciunt per quaedam
          potestatibus concessa in ordine suo quasi privata commercia vel beneficia, illi autem
          publica administratione iussu eius cui cuncta creatura subiecta est. Aliter enim cogitur
          possessor equum dare militi, aliter eum tradit emptori, vel cuilibet donat aut commodat.
          Et quemadmodum plerique mali milites, quos imperialis disciplina condemnat, signis
          imperatoris sui nonnullos possessores territant, et ab eis aliquid, quod publice non
          iubetur, extorquent, ita nonnumquam mali christiani vel scismatici vel heretici per nomen
          Christi aut verba aut sacramenta christiana exigunt aliquid a potestatibus, quibus honori
          Christi cedere indictum est. Cum autem malis iubentibus voluntate cedunt, ad seducendos
          homines cedunt, quorum errore laetantur. Quapropter aliter magi faciunt miracula, aliter
          boni christiani, aliter mali christiani: magi per privatos contractus, boni christiani per
          publicam iustitiam, mali christiani per signa publicae iustitiae. Nec mirum est quod haec
          signa valent, cum ab eis adhibentur, quando etiam cum usurpantur ab extraneis, qui omnino
          suum nomen ad istam militiam non dederunt, propter honorem tamen excellentissimi
          imperatoris valent. Ex quibus fuit ille de quo discipuli Domino nuntiaverunt, quod in
          nomine eius eiceret daemonia, quamvis cum eis non sequeretur . Cum autem non cedunt his
          signis huiusmodi potestates, Deus ipse prohibet occultis modis, cum id iustum atque utile
          iudicat. Nam nullo modo ulli spiritus audent haec signa contemnere; contremiscunt enim
          haec, ubicumque illa conspexerint. Sed nescientibus hominibus aliud iubetur divinitus, vel
          ad confundendos malos, cum eos oportet confundi, sicut de Scevae filiis in Actibus
          Apostolorum legimus, quibus ait immundus spiritus: Iesum scio et Paulum novi; vos autem
          qui estis? ; vel ad admonendos bonos, ut proficiant in fide atque ista non iactanter sed
          utiliter possint; vel ad discernenda dona membrorum Ecclesiae, sicut Apostolus dicit:
          Numquid omnes virtutes? Numquid omnes dona habent curationum? Propter has ergo causas
          plerumque, ut dictum est, nescientibus hominibus iubetur divinitus, id est, ut his signis
          adhibitis huiusmodi potestates voluntati hominum non obtemperent.</p>
        <p xml:id="a83-q79-d1e121">5. Ut autem mali bonis saepe temporaliter noceant, potestatem in eos accipiunt ad maiorem
          bonorum utilitatem propter exercitationem patientiae. Itaque anima christiana semper
          invigilet in tribulationibus suis sequi voluntatem Domini sui, ne ordinationi Dei
          resistendo adquirat sibi gravius iudicium. Quod enim ipse Dominus agens hominem Pontio
          Pilato dixit, hoc et Iob diabolo posset dicere: Non haberes in me potestatem, nisi data
          tibi esset desuper . Non ergo eius voluntas cuius malitiae potestas in bonos datur, sed
          eius voluntas a quo haec potestas datur debet nobis esse carissima. Quoniam tribulatio
          patientiam operatur, patientia vero probationem, probatio autem spem; spes vero non
          confundit, quoniam caritas Dei diffusa est in cordibus nostris per Spiritum Sanctum qui
          datus est nobis .</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>