<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 54</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De eo quod scriptum est: Mihi autem adhaerere Deo bonum est 42</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q54">
        <head xml:id="a83-q54-Hd1e102">Quaestio 54</head>
        <head xml:id="a83-q54-Hd1e105" type="question-title">De eo quod scriptum est: Mihi autem adhaerere Deo bonum est
          42</head>
        <p xml:id="a83-q54-d1e108">Omne quod est aut eodem modo semper est aut non. Et omnis anima omni corpore melior est;
          melius enim omne quod vivificat quam id quod vivificatur, corpus autem ab anima
          vivificari, non a corpore animam nemo ambigit. Quod autem corpus non est et tamen aliquid
          est, aut anima est aut ea melius aliquid. Deterius enim omni corpore nihil est, quia, et
          si materiam quis dixerit unde ipsum corpus fit, recte, quoniam caret omni specie, nihil
          dicitur. Rursus inter corpus et animam quod melius sit corpore deterius anima non
          invenitur. Si quid enim esset medium, aut vivificaretur ab anima aut vivificaret animam
          aut neutrum, aut vivificaret corpus aut vivificaretur a corpore aut neutrum. At quidquid
          vivificatur ab anima corpus est; si quid autem vivificat animam, melius est quam anima.
          Rursum quo vivificatur corpus anima est; quod vivificatur a corpore nihil est. Neutrum
          vero, id est, nullius vitae indigens nullamque vitam tribuens, aut omnino nihil est aut
          aliquid et corpore et anima melius. Sed utrum quid tale sit in rerum natura, alia quaestio
          est. Nunc interim ratio comperit nihil inter corpus et animam esse, quod sit corpore
          melius, anima deterius. Quod autem est omni anima melius, id Deum dicimus; cui quisquis
          eum intellegit iunctus est. Quod enim intellegitur verum est, nec omne quod creditur verum
          est. Quidquid autem verum est atque a sensibus et a mente seiunctum est, credi tantum, non
          tamen sentiri aut intellegi potest. Deo igitur iunctum est quod intellegit Deum.
          Intellegit autem rationalis anima Deum. Nam intellegit quod semper eiusdem modi est neque
          ullam patitur mutationem. At et corpus per tempus et locos, et anima ipsa rationalis, quod
          aliquando sapiens, aliquando stulta est, mutationem patitur. Quod autem semper eodem modo
          est, melius profecto est quam id quod non ita est. Nec quidquam est melius rationali anima
          nisi Deus. Cum igitur intellegit aliquid quod semper eodem modo sese habet, ipsum sine
          dubio intellegit. Haec autem est ipsa veritas. Cui quia intellegendo rationalis anima
          iungitur, et hoc bonum est animae, recte accipitur id esse quod dictum est: Mihi autem
          adhaerere Deo bonum est .</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>