<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 73</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De eo quod scriptum est: Et habitu inventus ut homo 350</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q73">
        <head xml:id="a83-q73-Hd1e102">Quaestio 73</head>
        <head xml:id="a83-q73-Hd1e105" type="question-title">De eo quod scriptum est: Et habitu inventus ut homo 350</head>
        <p xml:id="a83-q73-d1e108">1. Multis modis habitum dicimus: vel habitum animi, sicuti est cuiuscumque disciplinae
          perceptio usu roborata atque firmata; vel habitum corporis, secundum quem dicimus alium
          alio esse succulentiorem et validiorem, quae magis proprie habitudo dici solet; vel
          habitum eorum quae membris nostris accommodantur extrinsecus, secundum quem dicimus
          vestitum, calceatum, armatum et si quid eiusmodi est. In quibus omnibus generibus (si
          quidem nomen hoc ductum est ab illo verbo quod est habere), manifestum est in ea re dici
          habitum, quae accidit alicui, ita ut eam possit etiam non habere. Nam et doctrina accidit
          animo, et succus ac robur corpori, et vestis atque arma non dubium est quod accidant
          membris nostris, ita ut et imperitus possit esse animus, si ei doctrina non accideret, et
          exile atque languidum corpus sine succo viscerum et robore, et nudus sine veste et inermis
          sine armis et pede nudo sine calceamentis esse homo possit. Habitus ergo in ea re dicitur,
          quae nobis ut habeatur accidit. Verumtamen hoc interest, quod quaedam eorum quae accidunt
          nobis ut habitum faciant, non mutantur a nobis, sed ipsa nos mutant in se, ipsa integra et
          inconcussa manentia, sicuti sapientia, cum accidit homini non ipsa mutatur, sed hominem
          mutat, quem de stulto sapientem facit. Quaedam vero sic accidunt, ut et mutent et
          mutentur, sicuti cibus et ipse amittens speciem suam in corpus nostrum vertitur, et nos
          refecti cibo ab exilitate atque languore in robur atque valentiam commutamur. Tertium
          genus est, cum ipsa quae accidunt mutantur ut habitum faciant, et quodammodo formantur ab
          eis quibus habitum faciunt, sicuti est vestis; nam cum proiecta vel reposita est, non
          habet eam formam quam sumit cum induitur atque inducitur membris. Ergo induta accipit
          formam quam non habebat exuta, cum ipsa membra et cum induuntur et cum exuuntur in suo
          statu maneant. Potest esse etiam quartum genus, cum ea quae accidunt ad faciendum habitum
          nec ea mutant quibus accidunt, nec ab eis ipsa mutantur, sicut anulus digito, si non nimis
          subtiliter attendatur. Verumtamen hoc genus aut nullum est, si diligente discutias, aut
          omnino rarissimum.</p>
        <p xml:id="a83-q73-d1e111">2. Cum ergo Apostolus de unigenito Dei Filio loqueretur, quantum pertinet ad divinitatem
          eius, secundum id quod verissimus Deus est, aequalem esse dixit Patri, quod non ei fuit
          tamquam rapina, id est, quasi alienum appetere, si semper manens in ea aequalitate nollet
          hominem indui et hominibus ut homo apparere; sed semet ipsum exinanivit, non formam suam
          mutans, sed formam servi accipiens, neque conversus et transmutatus in hominem, amissa
          incommutabili stabilitate, sed tamquam verum hominem suscipiendo ipse susceptor in
          similitudinem hominum factus non sibi sed eis quibus in homine apparuit et habitu inventus
          est ut homo , id est, habendo hominem inventus est ut homo. Non enim poterat inveniri ab
          his, qui cor immundum habebant et Verbum apud Patrem videre non poterant, nisi hoc
          suscipiendo quod possent videre, et per quod ad illud lumen interius ducerentur. Iste
          autem habitus non est ex primo genere; non enim manens in se natura hominis naturam Dei
          commutavit; neque ex secundo, non enim et mutavit homo Deum et mutatus ab illo est; neque
          ex quarto, non enim sic assumptus est homo, ut neque ipse mutaret Deum nec ab illo
          mutaretur; sed potius ex tertio: sic enim assumptus est, ut commutaretur in melius, et ab
          eo formaretur ineffabiliter excellentius atque coniunctius quam vestis ab homine cum
          induitur. Hoc ergo nomine habitus satis significavit Apostolus, quemadmodum dixerit in
          similitudinem hominum factus, quia non transfiguratione in hominem, sed habitu factus est,
          cum indutus est hominem quem sibi uniens quodammodo atque conformans immortalitati
          aeternitatique sociaret. Sed illum habitum, qui est in perceptione sapientiae et
          disciplinae, Graeci vocant, hunc autem, secundum quem dicimus vestitum vel armatum, sch`ma
          potius appellant. Ex quo intellegitur de isto genere habitus locutum Apostolum, quando
          quidem in graecis exemplaribus scriptum est, quod nos in latinis habitu habemus. Quo
          nomine oportet intellegi non mutatum esse Verbum susceptione hominis, sicuti nec membra
          veste induta mutantur, quamquam illa susceptio ineffabiliter susceptum suscipienti
          copulaverit. Sed quantum verba humana rebus ineffabilibus coaptari possunt, ne mutatus
          intellegatur Deus humanae fragilitatis assumptor, electum est ut graece et latine habitus
          diceretur illa susceptio.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>