<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 64</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De muliere Samaritana 151</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q64">
        <head xml:id="a83-q64-Hd1e102">Quaestio 64</head>
        <head xml:id="a83-q64-Hd1e105" type="question-title">De muliere Samaritana 151</head>
        <p xml:id="a83-q64-d1e108">1. Evangelica sacramenta in Domini nostri Iesu Christi dictis factisque signata non
          omnibus patent; et ea nonnulli minus diligenter minusque sobrie interpretando afferunt
          plerumque pro salute perniciem et pro cognitione veritatis errorem. Inter quae illud est
          sacramentum quod scriptum est Dominum hora diei sexta venisse ad puteum Iacob, fessumque
          ab itinere sedisse, et a muliere Samaritana potum petisse, et cetera quae in eodem
          Scripturarum loco discutienda et pertractanda dicuntur. De qua re id primum tenendum est
          quod in omnibus Scripturis summa vigilantia custodiri oportet, ut secundum fidem sit
          sacramenti divini expositio.</p>
        <p xml:id="a83-q64-d1e111">2. Hora igitur diei sexta venit ad puteum Dominus noster. Video in puteo tenebrosam
          profunditatem. Admoneor ergo intellegere mundi huius infimas partes, id est, terrenas, quo
          venit Dominus Iesus hora sexta, id est, sexta aetate generis humani, tamquam senectute
          veteris hominis, quo iubemur exui, ut induamur novo qui secundum Deum creatus est . Nam
          sexta aetas senectus est; quoniam prima, infantia; secunda, pueritia; tertia,
          adolescentia; quarta, iuventus; quinta, gravitas. Veteris itaque hominis vita, quae
          secundum carnem temporali conditione peragitur, sexta aetate tamquam senectute
          concluditur. Qua senectute, ut dixi, humani generis Dominus noster creator nobis et
          reparator advenit, ut moriente scilicet vetere homine novum in se constitueret, quem
          exutum labe terrena in caelestia regna transferret. Ergo nunc puteus, ut dictum est, mundi
          huius terrenum laborem et errorem tenebrosa profunditate significat. Et quoniam exterior
          est homo vetus et novus interior; dictum est enim ab Apostolo: Et si exterior homo noster
          corrumpitur, sed interior renovatur de die in diem : rectissime omnino (quoniam omnia
          visibilia ad exteriorem hominem pertinent, quibus christiana disciplina renuntiat), hora
          sexta venit Dominus ad puteum, id est, medio die, unde iam incipit sol iste visibilis
          declinare in occasum, quoniam et nobis vocatis a Christo visibilium delectatio minuitur,
          ut invisibilium amore homo interior recreatus ad interiorem lucem, quae numquam occidit
          revertatur, secundum apostolicam disciplinam non quaerens quae videntur, sed quae non
          videntur; quae enim videntur temporalia sunt, quae autem non videntur aeterna .</p>
        <p xml:id="a83-q64-d1e114">3. Quod autem fatigatus venit ad puteum infirmitatem carnis significat, quod sedit
          humilitatem, quia et imbecillitatem carnis pro nobis suscepit, et homo hominibus humiliter
          apparere dignatus est. De hac infirmitate carnis propheta dicit: Homo in plaga positus et
          sciens ferre imbecilitatem ; de humilitate vero Apostolus loquitur dicens: Humiliavit se
          factus subditus usque ad mortem . Quamquam illud quod sedit, quoniam solent sedere
          doctores, possit alio intellectu non humilitatis modestiam, sed magistri demonstrare
          personam.</p>
        <p xml:id="a83-q64-d1e118">4. Sed quaeri potest quare a muliere Samaritana, quae hydriae aqua implendae gratia
          venerat, bibere postulaverit cum ipse postea spiritalis fontis affluentiam se petentibus
          dare posse praedicaverit. Sed scilicet sitiebat Dominus mulieris illius fidem, quoniam
          Samaritana erat, et solet Samaria idolatriae imaginem sustinere; ipsi enim separati a
          populo Iudaeorum simulacris mutorum animalium, id est, vaccis aureis, animarum suarum
          decus addixerant, venerat autem Iesus Dominus noster, ut Gentium multitudinem, quae
          simulacris serviebat, ad munimentum fidei christianae et incorruptae religionis adduceret:
          Non enim est, inquit, sanis opus medicus sed male habentibus . Ergo eorum fidem sitit, pro
          quibus sanguinem fudit. Dixit ergo ad eam Iesus: Mulier, da mihi bibere . Et ut noveris
          quid sitiebat Dominus noster, post paululum veniunt discipuli eius, qui perrexerant in
          civitatem ut cibos emerent, et dicunt ei: Rabbi, manduca. Ille autem dixit eis: Ego habeo
          escam manducare, quam vos nescitis. Dicunt ergo discipuli eius ad alterutrum: Numquid
          aliquis ei attulit manducare? Dicit eis Iesus: Cibus meus est ut faciam voluntatem eius
          qui me misit, et ut perficiam opus eius . Numquid hic intellegitur alia voluntas Patris,
          qui eum misit, et opus eius, quod se perficere velle respondit, nisi ut nos ad fidem suam
          a pernicioso mundi errore converteret? Qualis est ergo cibus eius, talis et potus.
          Quapropter hoc in illa muliere sitiebat, ut faceret in ea voluntatem Patris, et perficeret
          opus eius. Sed carnaliter intellegens respondit: Tu cum sis Iudaeus, quomodo a me bibere
          petis, cum sim mulier Samaritana? Non enim coutuntur Iudaei Samaritanis. Cui Dominus
          noster dixit: Si scires donum Dei, et quis est qui dicit tibi: Da mihi bibere, tu magis
          petisses ab eo, et dedisset tibi aquam vivam, ut hinc ei ostenderet non se talem aquam
          petisse, qualem ipsa intellexerat, sed quia ipse sitiebat fidem eius, eidem sitienti
          Spiritum Sanctum dare cupiebat. Hanc enim recte intellegimus aquam vivam quod est donum
          Dei, sicut ipse ait: Si scires donum Dei; et sicut idem Ioannes evangelista testatur alio
          loco dicens quod stabat Iesus et clamabat: Si quis sitit, veniat et bibat. Qui credit in
          me, sicut dicit Scriptura, flumina de ventre eius fluent aquae vivae. Consequenter omnino:
          Qui credit in me, inquit, flumina de ventre eius fluent aquae vivae, quia primo credimus,
          ut haec dona mereamur. Haec ergo flumina aquae vivae, quae illi mulieri volebat dare,
          merces est fidei, quam prius in illa sitiebat. Cuius aquae vivae interpretationem ita
          subicit: Hoc autem dicebat, inquit, de Spiritu quem accepturi erant hi qui in eum
          credituri erant. Nondum autem erat Spiritus datus, quia Iesus nondum fuerat clarificatus .
          Hoc itaque donum Spiritus Sancti est, quod post suam clarificationem dedit Ecclesiae,
          sicut alia Scriptura dicit: Ascendens in alum captivam duxit captivitatem; dedit dona
          hominibus .</p>
        <p xml:id="a83-q64-d1e121">5. Sed adhuc illa mulier carnaliter sapit; sic enim respondit: Domine, neque hauritorium
          habes et puteus altus est; unde mihi habes dare aquam vivam? Numquid tu maior es patre
          nostro Iacob, qui dedit nobis hunc puteum, et ipse ex eo bibit et filii eius et pecora
          eius? Nunc vero iam Dominus exponit quid dixerit. Omnis, inquit, qui biberit de aqua ista
          sitiet iterum; qui autem biberit de aqua quam ego dedero, non sitiet in sempiternum; sed
          aqua illa quam dedero fiet in eo fons aquae salientis in vitam aeternam. Sed adhuc mulier
          prudentiam carnis amplectitur. Quid enim respondit? Domine, da mihi hanc aquam, ut neque
          sitiam, neque veniam huc haurire. Dicit ei Iesus: Vade, voca virum tuum et veni huc. Cum
          sciret eam virum non habere, cur hoc dixerit quaeritur. Namque cum mulier dixisset: Non
          habeo virum, dicit ei Iesus: Bene dixisti non habere te virum; quinque enim viros
          habuisti, et nunc quem habes non est tuus vir; hoc verum dixisti . Sed non sunt haec
          carnaliter accipienda, ne huic ipsi adhuc mulieri Samaritanae similes esse videamur. Sed
          de illo dono Dei si aliquid iam gustavimus, spiritaliter ista tractemus.</p>
        <p xml:id="a83-q64-d1e124">6. Quinque viros quinque libros qui per Moysen ministrati sunt nonnulli accipiunt. Quod
          autem dictum est: Et nunc quem habes non est tuus vir , de se ipso Dominum dixisse
          intellegunt, ut iste sit sensus: Primo quinque libris Moysi quasi quinque viris servisti,
          nunc autem quem habes, id est, quem audis, qui loquitur tecum, non est tuus vir, quia
          nondum in eum credidisti. Sed quoniam nondum credens Christo adhuc utique illorum quinque
          virorum, id est, quinque librorum copulatione tenebatur, potest movere quomodo dici
          potuerit: Quinque viros habuisti, quasi nunc eos iam non haberet, cum adhuc utique ipsis
          subdita viveret. Deinde cum quinque libri Moysi nihil aliud quam Christum praedicent,
          sicut ipse ait: Si crederetis Moysi, crederetis forsitan et mihi; ille enim de me scripsit
          , quomodo potest intellegi a quinque illis libris recedere hominem, ut ad Christum
          transeat, cum ille qui credit in Christum non relinquendos quinque illos libros, sed
          spiritaliter intellegendos multo avidius amplectatur?</p>
        <p xml:id="a83-q64-d1e127">7. Est ergo alius intellectus, ut quinque viri intellegantur quinque corporis sensus:
          unus qui ad oculos pertinet, quo lucem istam visibilem et quoslibet colores formasque
          corporum cernimus; alter est aurium, quo vocum et omnium sonorum momenta sentimus; tertius
          narium, quo varia odorum suavitate delectamur; quartus in ore gustus, qui dulcia et amara
          sentit et omnium saporum habet examen; quintus per totum corpus tangendo diiudicat calida
          et frigida, mollia et dura, lenia et aspera, et quidquid aliud est quod tangendo sentimus.
          Istis itaque carnalibus quinque sensibus prima hominis aetas imbuitur necessitate naturae
          mortalis, qua ita post peccatum primi hominis nati sumus, ut nondum reddita luce mentis
          carnalibus sensibus subditi carnalem vitam sine ulla veritatis intellegentia transeamus.
          Tales necesse est esse infantes et parvulos pueros, qui nondum possunt accipere rationem.
          Et quia naturales sunt isti sensus, qui primam aetatem regunt et Deo artifice nobis
          tributi sunt, recte dicuntur viri, id est, mariti tamquam legitimi, quoniam non eos error
          vitio proprio, sed Dei artificio natura contribuit. Cum autem quisque venerit ad eam
          aetatem, ut iam possit capax esse rationis, si veritatem statim comprehendere potuerit,
          non iam illis sensibus rectoribus utetur, sed habebit virum spiritum rationalem, cui
          sensus illos in famulatum redigat, servituti subiciens corpus suum, cum anima non iam
          viris quinque, id est, quinque corporis sensibus subdita est, sed verbum divinum habet
          legitimum virum, cui copulata et inhaerens, cum et ipse spiritus hominis haeserit Christo,
          quia caput viri Christus est , amplexu spiritali aeterna vita sine ullo separationis
          timore perfruetur. Quis nos enim separare poterit a caritate Christi? Sed quoniam illa
          mulier errore tenebatur, quae significabat multitudinem saeculi vanis superstitionibus
          subiugari, post tempora illa quinque carnalium sensuum, quibus prima aetas, ut diximus,
          regitur, non eam verbum Dei acceperat in coniugium, sed complexu adulterino diabolus
          obtinebat. Itaque illi Dominus dicit videns eam esse carnalem, id est, carnaliter sapere:
          Vade, voca virum tuum et veni huc, id est, remove te ab affectione carnali, in qua nunc
          constituta es, unde non potes intellegere quae loquor; et voca virum tuum, id est, spiritu
          intellegentiae praesens esto. Est enim animae quasi maritus quodammodo spiritus hominis,
          qui animalem affectionem tamquam coniugem regit, non ille Spiritus Sanctus, qui cum Patre
          et Filio incommutabilis manet et dignis animis incommutabiliter datur, sed spiritus
          hominis, de quo Apostolus dicit: Nemo scit quid est in homine nisi spiritus hominis. Nam
          ille Spiritus Sanctus, Spiritus Dei est, de quo iterum dicit: Sic et quae Dei sunt nemo
          scit nisi Spiritus Dei. Hic ergo spiritus hominis cum praesens est, id est, intus est, et
          se pietate subicit Deo, intellegit homo quae spiritaliter dicuntur; cum autem diaboli
          error tamquam absente intellectu in anima dominatur, adulter est. Voca ergo, inquit, virum
          tuum id est, spiritum qui est in te, quo potest homo intellegere spiritalia, si eum lux
          veritatis illustret; ipse adsit, cum loquor tibi, ut spiritalem aquam possis accipere. Et
          cum illa diceret: Non habeo virum; Bene, inquit, dixisti, quinque enim viros habuisti, id
          est, quinque sensus carnis te in prima aetate rexerunt, et nunc quem habes non est tuus
          vir , quia non est in te spiritus qui intellegit Deum, cum quo legitimum possis habere
          connubium, sed error diaboli potius dominatur, qui te adulterina contaminatione
          corrumpit.</p>
        <p xml:id="a83-q64-d1e130">8. Et fortasse ut intellegentibus indicaret quinque memoratos corporis sensus quinque
          virorum nomine significari, post quinque carnales responsiones ista mulier sexta
          responsione nominat Christum. Nam prima eius responsio est: Tu cum sis Iudaeus, quomodo a
          me bibere petis? Secunda: Domine, neque hauritorium habes et puteus altus est. Tertia:
          Domine, da mihi hanc aquam, ut neque sitiam, neque veniam huic haurire. Quarta: Non habeo
          virum. Quinta: Video quia propheta es. Patres nostri in monte hoc adoraverunt. Nam et ista
          responsio carnalis est. Carnalibus enim datus fuerat locus terrenus ubi adorarent,
          spiritales autem in spiritu et veritate adoraturos Dominus dixit. Quod posteaquam locutus
          est, sexta mulier responsione Christum fatetur omnium istorum esse doctorem; dicit enim:
          Scio quia Messias veniet, qui dicitur Christus. Cum venerit, ipse nobis adnuntiabit omnia
          . Sed adhuc errat, quia eum quem venturum sperat venisse non videt. Verumtamen
          misericordia Domini nunc error iste tamquam adulter expellitur. Dicit enim ei Iesus: Ego
          sum qui tecum loquor. Quo audito illa non respondit, sed statim relicta hydria sua abiit
          in civitatem festinans, ut Evangelium et Domini adventum non tantum crederet, sed etiam
          praedicaret. Nec hoc quod relicta hydria discessit negligenter praetereundum est. Hydria
          enim fortasse amorem saeculi huius significat, id est, cupiditatem, qua sibi homines de
          tenebrosa profunditate, cuius imaginem puteus gerit, hoc est de terrena conversatione
          hauriunt voluptatem, qua percepta iterum in eius appetitum inardescunt, sicut de aqua illa
          qui biberit, inquit, sitiet iterum . Oportebat autem ut Christo credens saeculo
          renuntiaret, et relicta hydria cupiditatem saecularem se reliquisse monstraret, non solum
          corde credens ad iustitiam, sed etiam ad salutem ore confessura et praedicatura quod
          credidit .</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>