<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 44</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quare tanto post venit Dominus Iesus Christus, et non in principio peccati
            hominis?</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q44">
        <head xml:id="a83-q44-Hd1e102">Quaestio 44</head>
        <head xml:id="a83-q44-Hd1e105" type="question-title">Quare tanto post venit Dominus Iesus Christus, et non in
          principio peccati hominis?</head>
        <p xml:id="a83-q44-d1e108">Quia omne pulchrum a summa pulchritudine est, quod est Deus, temporalis autem pulchritudo
          rebus decedentibus succedentibusque peragitur. Habet autem decorem suum in singulis
          quibusque hominibus singula quaeque aetas ab infantia usque ad senectutem. Sicut ergo
          absurdus est qui iuvenilem tantum aetatem vellet esse in homine temporibus subdito,
          invideret enim ceteris pulchritudinibus, quae ceteris aetatibus suas vices atque ordinem
          gerunt, sic absurdus est qui in ipso universo genere humano unam aetatem desiderat. Nam et
          ipsum tamquam unus homo aetates suas agit; nec oportuit venire divinitus magistrum, cuius
          imitatione in mores optimos formaretur, nisi tempore iuventutis. Ad hoc valet quod
          Apostolus dicit, sub lege tamquam sub paedagogo parvulos custoditos, donec veniret cui
          servabatur qui per Prophetas promissus erat. Aliud enim est quod divina providentia quasi
          privatim cum singulis agit, aliud quod generi universo tamquam publice consulit. Nam et
          quicumque singuli ad certam sapientiam pervenerunt, nonnisi ab eadem veritate suarum
          singillatim aetatum opportunitate illustrati sunt. A qua veritate, ut populus sapiens
          fieret, ipsius generis humani opportuna aetate homo susceptus est.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>