<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 46</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De ideis</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q46">
        <head xml:id="a83-q46-Hd1e102">Quaestio 46</head>
        <head xml:id="a83-q46-Hd1e105" type="question-title">De ideis</head>
        <p xml:id="a83-q46-d1e108">1. Ideas Plato primus appellasse perhibetur. Non tamen si hoc nomen antequam ipse
          institueret non erat, ideo vel res ipsae non erant, quas ideas vocavit, vel a nullo erant
          intellectae; sed alio fortassis atque alio nomine ab aliis atque aliis nuncupatae sunt;
          licet enim cuique rei cognitae, quae nullum habeat usitatum nomen, quodlibet nomen
          imponere. Nam non est verisimile sapientes aut nullos fuisse ante Platonem aut istas quas
          Plato, ut dictum est, ideas vocat, quaecumque res sint, non intellexisse, siquidem tanta
          in eis vis constituitur ut nisi his intellectis sapiens esse nemo possit. Credibile est
          etiam praeter Graeciam fuisse in aliis Gentibus sapientes, quod etiam Plato ipse non solum
          peregrinando sapientiae perficiendae causa satis testatur, sed etiam in libris suis
          commemorat. Hos ergo, si qui fuerunt, non existimandum est ideas ignorasse, quamvis eas
          alio fortasse nomine vocitaverint. Sed de nomine hactenus dictum sit. Rem videamus, quae
          maxime consideranda atque noscenda est, in potestate constitutis vocabulis, ut quod volet
          quisque appellet rem quam cognoverit.</p>
        <p xml:id="a83-q46-d1e111">2. Ideas igitur latine possumus vel formas vel species dicere, ut verbum e verbo
          transferre videamur. Si autem rationes eas vocemus, ab interpretandi quidem proprietate
          discedimus; rationes enim Graece appellantur non ideae: sed tamen quisquis hoc vocabulo
          uti voluerit, a re ipsa non abhorrebit. Sunt namque ideae principales quaedam formae vel
          rationes rerum stabiles atque incommutabiles, quae ipsae formatae non sunt ac per hoc
          aeternae ac semper eodem modo sese habentes, quae divina intellegentia continentur. Et cum
          ipsae neque oriantur neque intereant, secundum eas tamen formari dicitur omne quod oriri
          et interire potest et omne quod oritur et interit. Anima vero negatur eas intueri posse
          nisi rationalis, ea sui parte qua excellit, id est, ipsa mente atque ratione, quasi quadam
          facie vel oculo suo interiore atque intellegibili. Et ea quidem ipsa rationalis anima non
          omnis et quaelibet, sed quae sancta et pura fuerit, haec asseritur illi visioni esse
          idonea, id est, quae illum ipsum oculum, quo videntur ista, sanum et sincerum et serenum
          et similem his rebus, quas videre intendit, habuerit. Quis autem religiosus et vera
          religione imbutus, quamvis nondum haec possit intueri, negare tamen audeat, immo non etiam
          profiteatur, omnia quae sunt, id est, quaecumque in suo genere propria quadam natura
          continentur ut sint, auctore Deo esse procreata, eoque auctore omnia quae vivunt vivere,
          atque universalem rerum incolumitatem ordinemque ipsum, quo ea quae mutantur suos
          temporales cursus certo moderamine celebrant, summi Dei legibus contineri et gubernari?
          Quo constituto atque concesso, quis audeat dicere Deum irrationabiliter omnia condidisse?
          Quod si recte dici vel credi non potest, restat ut omnia ratione sint condita, nec eadem
          ratione homo qua equus; hoc enim absurdum est existimare. Singula igitur propriis sunt
          creata rationibus. Has autem rationes ubi esse arbitrandum est nisi in ipsa mente
          Creatoris? Non enim extra se quidquam positum intuebatur, ut secundum id constitueret quod
          constituebat; nam hoc opinari sacrilegum est. Quod si hae rerum omnium creandarum
          creatarumve rationes divina mente continentur, neque in divina mente quidquam nisi
          aeternum atque incommutabile potest esse, atque has rationes rerum principales appellat
          ideas Plato, non solum sunt ideae, sed ipsae verae sunt, quia aeternae sunt et eiusdem
          modi atque incommutabiles manent. Quarum participatione fit ut sit quidquid est, quoquo
          modo est. Sed anima rationalis inter eas res, quae sunt a Deo conditae, omnia superat et
          Deo proxima est, quando pura est; eique in quantum caritate cohaeserit, in tantum ab eo
          lumine illo intellegibili perfusa quodammodo et illustrata cernit non per corporeos
          oculos, sed per ipsius sui principale quo excellit, id est, per intellegentiam suam, istas
          rationes, quarum visione fit beatissima. Quas rationes, ut dictum est, sive ideas sive
          formas sive species sive rationes licet vocare, et multis conceditur appellare quod libet,
          sed paucissimis videre quod verum est.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>