<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 57</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De centum quinquaginta tribus piscibus 47</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q57">
        <head xml:id="a83-q57-Hd1e102">Quaestio 57</head>
        <head xml:id="a83-q57-Hd1e105" type="question-title">De centum quinquaginta tribus piscibus 47</head>
        <p xml:id="a83-q57-d1e108">1. Omnia vestra, vos autem Christi, Christus autem Dei . Si a capite numerentur,
          inveniuntur unum, duo, tria, quattuor. Item: Caput mulieris vir, caput viri Christus,
          caput autem Christi Deus . Si eodem modo numerentur, inveniuntur similiter unum, duo,
          tria, quattuor. Porro unum et duo et tria et quattuor simul ducta fiunt decem. Quapropter
          disciplinam, quae insinuat conditorem Deum et conditam creaturam, recte significat
          denarius numerus. Et cum corpus perfectum atque inexterminabile subditur animae perfectae
          atque inexterminabili, rursusque ipsa subditur Christo et ille Deo, non tamquam dissimilis
          aut alterius naturae, sed tamquam Patri Filius, hoc totum eodem numero denario recte
          significatur, quod post resurrectionem corporis speratur futurum in aeternum. Et fortasse
          propterea qui conducuntur ad vineam denarium accipiunt mercedis nomine . Sicut autem unum
          et duo et tria et quattuor simul decem fiunt, sic unum et duo et tria et quattuor quater
          ducta quadraginta fiunt.</p>
        <p xml:id="a83-q57-d1e111">2. Si autem quaternarius numerus recte corpus significat propter quattuor notissimas
          naturas quibus constat siccam, humidam, frigidam et calidam, et quod progressio a puncto
          ad longitudinem, a longitudine ad latitudinem, a latitudine ad altitudinem soliditatem
          corporis facit, quae rursus quaternario numero continetur, non absurde intellegitur
          quadragenarius numerus temporalem dispensationem significare, quae pro salute nostra gesta
          est, cum Dominus corpus assumsit et visibiliter hominibus apparere dignatus est. Unum enim
          et duo et tria et quattuor, quae significant Creatorem et creaturam, quater ducta, id est,
          per corpus temporaliter demonstrata, fiunt quadraginta. Nam inter quattuor et quater hoc
          interest, quod quattuor in statu sunt, quater in motu. Ergo ut quattuor referuntur ad
          corpus, ita quater refertur ad tempus; insinuaturque sacramentum corporaliter et
          temporaliter gestum propter eos qui corporum amore implicati erant et temporibus subditi.
          Quadragenarius ergo numerus, ut dictum est, temporalem ipsam dispensationem non incongrue
          significare creditur. Et fortasse hoc est quod quadraginta dies Dominus ieiunavit ,
          saeculi huius, quod motu corporum et temporibus agitur, ostendens inopiam; et quadraginta
          dies post resurrectionem cum discipulis fuit, hanc ipsam illis credo dispensationem
          temporalem, quam pro nostra salute gessit, insinuans. Quadragenarius autem numerus
          partibus suis, quae illum metiuntur, computatis usque ad quinquagenarium numerum pervenit,
          id ipsum commendans, quando quidem ipsae partes, quae illum metiuntur, aequales inter se
          sunt, quod cum aequitate administrata corporalis et visibilis temporaliter actio
          perfectionem homini comparat. Quae perfectio, sicut dictum est, denario numero
          significatur, sicut quadragenarius numerus aequalibus suis partibus in summam redactis
          denarium parit, quo ad quinquagenarium, sicut supra dictum est, pervenit. Unum enim, quod
          habent quadraginta quadragies, et duo, quod habent vicies, et quattuor, quod habent
          decies, et quinque, quod habent octies, et octo, quod habent quinquies, et decem, quod
          habent quater, et viginti, quod habent bis, simul ducta fiunt quinquaginta. Nullus enim
          alius numerus metiri per partes aequales quadragenarium numerum potest praeter hos quos
          enumeravimus et computatos ad quinquagenarium numerum perduximus. Peractis ergo Dominus
          quadraginta diebus post resurrectionem cum discipulis suis, id est, commendans eis quod
          pro nobis temporaliter gestum est, ascendit in caelum; et post alios decem dies misit
          Spiritum Sanctum , quo perficerentur spiritaliter ad invisibilia capienda qui visibilibus
          temporalibusque crediderant, ipsis videlicet decem diebus post quos misit Spiritum Sanctum
          eamdem perfectionem, quae per Spiritum Sanctum confertur, denario numero indicans, quem
          quadragenarius computatis aequalibus partibus suis edit et fit quinquagenarius, sicut
          temporali dispensatione cum aequitate administrata pervenitur ad perfectionem, quam
          denarius numerus significat, qui denarius simul cum quadragenario quinquagenarium facit.
          Ergo quoniam perfectio quae fit per Spiritum Sanctum, quamdiu adhuc in carne ambulamus,
          quamvis non vivamus carnaliter, cum ipsa temporali dispensatione copulatur, recte videtur
          quinquagenarius numerus ad Ecclesiam pertinere, sed iam purgatam atque perfectam, quae
          temporalis dispensationis fidem atque aeternitatis futurae spem caritate amplectitur, id
          est, quasi quadragenarium numerum denario copulat. Haec autem Ecclesia, ad quam pertinet
          quinquagenarius numerus, sive quia ex tribus generibus hominum eliquatur, Iudaeis et
          Gentibus et carnalibus Christianis, sive quia sacramento Trinitatis imbuitur, numero quo
          significatur ter ducto ad centenarium et quinquagenarium pervenit; quinquaginta enim ter
          ducta fiunt centum quinquaginta. Cui cum addideris ipsa tria, quia insigne et eminens
          debet esse quod in nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti lavacro regenerationis
          abluitur , fiunt centum quinquaginta tres. Qui numerus piscium invenitur, quia in dexteram
          partem missa sunt retia et ideo magnos , id est, perfectos et regno caelorum aptos habet.
          Nam illa similitudo reticuli non in dexteram missi simul cepit bonos et malos, qui
          separantur in litore . Nunc enim intra retia praeceptorum et sacramentorum Dei in Ecclesia
          quae nunc est simul boni malique versantur. Fit autem separatio in fine saeculi tamquam in
          fine maris, id est, in litore, cum regnant iusti primo temporaliter, sicut in Apocalypsi
          scriptum est, deinde in aeternum in illa civitate quae ibi describitur , ubi iam
          conquiescente dispensatione temporali, quae quadragenario numero significatur, denarius
          remanet, quam mercedem sancti qui operantur in vinea percepturi sunt.</p>
        <p xml:id="a83-q57-d1e114">3. Potest etiam, si numerus iste consideretur, occurrere ad Ecclesiae sanctitatem, quae
          per Dominum nostrum Iesum Christum facta est, ut quoniam septenario numero creatura
          constat, cum ternarius animae et quaternarius corpori tribuitur, susceptio ipsa hominis
          dicatur tria septies, quia et Pater misit Filium, et Pater in Filio est, et dono Spiritus
          Sancti de virgine natus est. Et haec sunt tria, Pater et Filius et Spiritus Sanctus:
          Septies autem ipse homo temporali dispensatione susceptus, ut fieret sempiternus. Fit ergo
          summa numeri viginti unum, id est, tria septies. Haec autem hominis susceptio ad
          liberationem valuit Ecclesiae, cui caput est . At ipsa Ecclesia propter animam et corpus
          in eodem septenario numero repperitur. Ducantur itaque viginti unum item septies propter
          eos qui per hominem dominicum liberantur, et fiunt centum quadraginta septem. Cui additur
          senarius numerus signum perfectionis, quia partibus suis quae illum metiuntur constat, ita
          ut nihil minus nihil amplius inveniatur. Metitur quippe illum unum, quod habet sexies, et
          duo quod habet ter, et tria quod habet bis, quae simul ducta, unum et duo et tria, sex
          fiunt. Quod fortassis ad illud etiam sacramentum pertineat, quod Deus sexta die perfecit
          omnia opera sua . Ad centum igitur et quadraginta septem cum sex addideris, quod signum
          perfectionis est, fiunt centum quinquaginta tres. Qui numerus piscium invenitur,
          posteaquam iussu Domini in dexteram partem missa sunt retia, ubi peccatores, qui ad
          sinistram pertinet, non inveniuntur.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>