<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 76</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De eo quod Iacobus apostolus dicit: Vis autem scire, o homo inanis, quia fides sine
            operibus otiosa est? 366</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q76">
        <head xml:id="a83-q76-Hd1e102">Quaestio 76</head>
        <head xml:id="a83-q76-Hd1e105" type="question-title">De eo quod Iacobus apostolus dicit: Vis autem scire, o homo
          inanis, quia fides sine operibus otiosa est? 366</head>
        <p xml:id="a83-q76-d1e108">1. Quoniam Paulus apostolus praedicans iustificari hominem per fidem sine operibus, non
          bene intellectus est ab eis qui sic acceperunt dictum, ut putarent, cum semel in Christum
          credidissent, etiamsi male operarentur et facinorose flagitioseque viverent, salvos se
          esse posse per fidem, locus iste huius Epistulae eumdem sensum Pauli apostoli, quomodo sit
          intellegendus, exponit . Ideoque Abrahae magis exemplo utitur, <unclear>ut
            demonstraret</unclear> vacuam esse fidem, si non bene operetur, quoniam Abrahae exemplo
          etiam Paulus apostolus usus est, ut probaret iustificari hominem per fidem sine operibus
          legis . Cum enim bona opera commemorat Abrahae, quae eius fidem comitata sunt, satis
          ostendit apostolum Paulum non ita per Abraham docere iustificari hominem per fidem sine
          operibus, ut si quis crediderit, non ad eum pertineat bene operari, sed ad hoc potius, ut
          nemo arbitretur meritis priorum bonorum operum se pervenisse ad donum iustificationis,
          quae est in fide. In hoc enim se Gentibus in Christum credentibus Iudaei praeferre
          cupiebant, quod dicebant se meritis bonorum operum quae in lege sunt ad evangelicam
          gratiam pervenisse; ideoque scandalizabantur multi qui ex eis crediderant, quod
          incircumcisis Gentibus Christi gratia traderetur. Unde apostolus Paulus dicit posse
          hominem sine operibus praecedentibus iustificari per fidem. Nam iustificatus per fidem
          quomodo potest nisi iuste deinceps operari, quamvis antea nihil iuste operatus ad fidei
          iustificationem pervenerit non merito bonorum operum sed gratia Dei, quae vacare in illo
          non potest, cum iam per dilectionem bene operatur? Quod si cum crediderit mox de hac vita
          decesserit, iustificatio fidei manet cum illo, nec praecedentibus bonis operibus, quia non
          merito ad illam sed gratia pervenit, nec consequentibus, quia in hac vita esse non
          sinitur. Unde manifestum est quod Paulus apostolus dicit: Arbitramur enim iustificari
          hominem per fidem sine operibus . Non tamen ita intellegendum est, ut accepta fide, si
          vixerit, dicamus eum iustum, etiamsi male vixerit. Ideo exemplo Abrahae et apostolus
          Paulus utitur, quia sine operibus legis, quam non acceperat, per fidem iustificatus est,
          et Iacobus, quia fidem ipsius Abrahae opera bona consecuta esse demonstrat, ostendens
          quemadmodum intellegendum sit quod Paulus apostolus praedicavit.</p>
        <p xml:id="a83-q76-d1e114">2. Nam qui putant istam Iacobi apostoli sententiam contrariam esse illi Pauli apostoli
          sententiae, possunt arbitrari etiam ipsum Paulum sibi esse contrarium, quia dicit alio
          loco: Non enim auditores legis iusti sunt apud Deum, sed factores legis iustificabuntur ;
          et alio loco: Sed fides quae per dilectionem operatur . Et iterum: Si enim secundum carnem
          vixeritis moriemini; si autem spiritu facta carnis mortificaveritis, vivetis . Quae sint
          autem facta carnis, quae operibus spiritalibus mortificanda sunt, alio loco demonstrat
          dicens: Manifesta autem sunt opera carnis, quae sunt fornicationes, immunditiae, idolorum
          servitus, veneficia, inimicitiae, contentiones, aemulationes, animositates, dissensiones,
          hereses, invidiae, ebrietates, commesationes, et his similia; quae praedico vobis, sicut
          praedixi quoniam qui talia agunt regnum Dei non possidebunt ; et ad Corinthios: Nolite
          errare: neque fornicatores, neque idolis servientes, neque adulteri, neque molles, neque
          masculorum concubitores, neque fures, neque avari, neque ebriosi, neque maledici, neque
          rapaces regnum Dei possidebunt. Et haec quidem fuistis; sed abluti estis, sed sanctificati
          estis, sed iustificati estis in nomine Domini nostri Iesu Christi, et in Spiritu Dei
          nostri . Quibus sententiis manifestissime docet non eos praeterito bono opere ad fidei
          iustificationem pervenisse; nec meritis eorum istam gratiam datam, quando dicit: Et haec
          quidem fuistis. Sed cum dicit: Qui talia agunt regnum Dei non possidebunt; satis ostendit,
          iam ex quo crediderunt bene operari debere. Quod et Iacobus dicit, et multis omnino locis
          idem apostolus Paulus satis aperteque praedicat, recte vivendum omnibus qui in Christum
          crediderunt, ne ad poenas perveniant. Quod et Dominus ipse commemorat dicens: Non omnis
          qui dicit mihi: Domine, Domine, intrabit in regnum caelorum; sed qui facit voluntatem
          Patris mei qui in caelis est, ipse intrabit in regnum caelorum ; et alibi: Ut quid mihi
          dicitis: Domine, Domine, et non facitis quae dico vobis? ; et: Omnis qui audit verba mea
          haec et facit ea, similabo eum viro prudenti, qui aedificavit domum suam supra petram, et
          cetera. Et qui audit verba mea haec et non facit ea, similabo eum viro stulto, qui
          aedificavit domum suam super arenam et cetera. Quapropter non sunt sibi contrariae duorum
          apostolorum sententiae Pauli et Iacobi, cum dicit unus iustificari hominem per fidem sine
          operibus, et alius dicit inanem esse fidem sine operibus, quia ille dicit de operibus quae
          fidem praecedunt, iste de his quae fidem sequuntur, sicut etiam ipse Paulus multis locis
          ostendit.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>