<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 69</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De eo quod scriptum est: Tunc et ipse Filius subiectus erit ei qui illi subiecit
            omnia 299</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q69">
        <head xml:id="a83-q69-Hd1e102">Quaestio 69</head>
        <head xml:id="a83-q69-Hd1e105" type="question-title">De eo quod scriptum est: Tunc et ipse Filius subiectus erit ei
          qui illi subiecit omnia 299</head>
        <p xml:id="a83-q69-d1e108">1. Qui Filium Dei Patri aequalem non esse contendunt, solent usurpare familiarius hoc
          testimonium, ubi ait Apostolus: Cum autem ei omnia subiecta fuerint, tunc et ipse Filius
          subiectus erit ei qui illi subiecit omnia, ut sit Deus omnia in omnibus. Non enim posset
          eis error oboriri palliatus nomine christiano nisi de Scripturis non intellectis; dicunt
          enim: Si aequalis est, quomodo subiectus erit? Quod utique simile est illi evangelicae
          quaestioni: Si aequalis est, quomodo maior est Pater? Ipse enim Dominus ait: Quoniam Pater
          maior me est . Regula autem catholicae fidei sic se habet, ut cum aliqua in Scriptura
          dicuntur de Filio quod minor sit Patre, secundum susceptionem hominis intellegantur, cum
          vero ea dicuntur quibus demonstratur aequalis, secundum id quod Deus est accipiantur.
          Apparet ergo quemadmodum dictum sit et: Pater maior me est, et: Ego et Pater unum sumus ;
          et: Deus erat Verbum, et: Verbum caro factum est, et: Non rapinam arbitratus est esse
          aequalis Deo, et: Semet ipsum exinanivit formam servi accipiens . Sed quoniam multa etiam
          secundum proprietatem personae, excepto quod attinet ad susceptionem hominis, de illo ita
          dicuntur, ut Patrem non aliud quam Patrem et Filium non aliud quam Filium intellegi
          oporteat, putant haeretici in his quae ita dicuntur atque intelleguntur aequalitatem esse
          non posse. Scriptum est enim: Omnia per ipsum facta sunt , utique per Filium, hoc est per
          Verbum Dei, a quo, nisi a Patre?Nusquam autem scriptum est quod Filius per Patrem aliquam
          creaturam operatus sit. Item scriptum est quod imago Patris sit Filius ; nusquam autem
          scriptum est quod imago Filii sit Pater; deinde quod ille genitor ille genitus et cetera
          huiusmodi, quae non ad inaequalitatem substantiae, sed ad proprietatem pertinent
          personarum, in quibus illi, aequalitatem cum dicunt esse non posse, quoniam ad haec
          penetranda grossiores mentes adhibent, pondere auctoritatis urgendi sunt. Si enim non
          posset in his intellegi aequalitas eius per quem facta sunt omnia et eius a quo facta
          sunt, imaginis et eius cuius imago est, geniti et genitoris, nullo modo Apostolus
          contentiosorum hominum ora concludens ipsum etiam verbum poneret dicens: Non rapinam
          arbitratus est esse aequalis Deo .</p>
        <p xml:id="a83-q69-d1e111">2. Cum ergo ea quae ad distinctionem Patris et Filii scripta sunt, partim propter
          personarum proprietates, partim propter susceptionem hominis ita scripta sunt, dum tamen
          divinae substantiae Patris et Filii deitas et unitas et aequalitas maneat, recte quaeritur
          hoc loco, utrum secundum personarum proprietates an secundum hominis susceptionem
          Apostolus dixerit: Tunc et ipse Filius subiectus erit ei qui illi subiecit omnia . Solet
          circumstantia Scripturae illuminare sententiam, cum ea quae circa scripta sunt praesentem
          quaestionem contingentia diligenti discussione tractantur. Invenimus itaque ita ventum
          esse ad hunc locum, ut supra diceret: Nunc autem Christus resurrexit a mortuis primitiae
          dormientium ; agebat enim de resurrectione mortuorum. Quod in Domino secundum susceptionem
          hominis factum est; quamquam apertissime sequatur et dicat: Quoniam quidem per hominem
          mors, et per hominem resurrectio mortuorum. Sicut enim in Adam omnes moriuntur, sic et in
          Christo omnes vivificabuntur. Unusquisque autem in suo ordine: initium Christus. Deinde ii
          qui sunt Christi, in praesentia (parusia) eius. Deinde finis, cum tradiderit regnum Deo et
          Patri, cum evacuaverit omnem principatum et omnem potestatem et virtutem. Oportet enim
          illum regnare, donec ponat omnes inimicos suos sub pedibus suis. Novissima inimica
          destruetur mors. Omnia enim subiecit sub pedibus eius. Cum autem dixerit quia omnia
          subiecta sunt, manifestum est quia praeter eum qui subiecit illi omnia. Cum autem ei omnia
          subiecta fuerint, tunc et ipse Filius subiectus erit ei qui illi subiecit omnia, ut sit
          Deus omnia in omnibus . Manifestum est ergo hoc secundum susceptionem hominis dictum.</p>
        <p xml:id="a83-q69-d1e114">3. Sed alia in hoc capitulo, cuius totum textum commemoravi, solent habere quaestionem:
          primo quod dictum est: Cum tradiderit regnum Deo et Patri, quasi nunc non teneat regnum
          Pater. Deinde quod dictum est: Oportet enim illum regnare, donec ponat omnes inimicos suos
          sub pedibus suis, quasi postea non sit regnaturus, et ad hoc valeat quod supra dictum est:
          Deinde finis. Quod sacrilega opinione sic accipiunt, quasi finem dixerit consummationem
          regni eius, cum in Evangelio scriptum sit: Et regni eius non erit finis . Postremo quod
          dictum est: Cum autem ei omnia subiecta fuerint, tunc et ipse Filius subiectus erit ei qui
          illi subiecit omnia, sic volunt intellegi, quasi nunc aut aliquid Filio non sit subiectum
          aut Patri non sit ipse subiectus.</p>
        <p xml:id="a83-q69-d1e118">4. Genere igitur locutionis solvitur quaestio. Sic enim plerumque Scriptura loquitur, ut
          quod semper est tunc fieri dicatur in aliquo, cum ab eo cognosci coeperit. Ita enim
          dicimus oratione: Sanctificetur nomen tuum , quasi aliquando sanctum non sit. Ergo sicut
          sanctificetur est sanctum esse innotescat, ita quoque: Cum tradiderit regnum Deo et Patri,
          id est: cum Patrem regnare monstraverit, ut per speciem manifestationemque clarescat quod
          nunc a fidelibus creditur et ab infidelibus non putatur. Evacuabit autem omnem principatum
          et potestatem manifestando utique regnum Patris, ut omnibus notum sit nullum principum et
          potestatum sive caelestium sive terrestrium per se habuisse aliquid principatus et
          potestatis, sed ab illo ex quo sunt omnia, non solum ut sint, verum etiam ut ordinata
          sint. In illa enim manifestatione nulli spes aliqua remanebit in quoquam principe aut in
          quoquam homine. Quod etiam nunc prophetice canitur: Bonum est sperare in Domino, quam
          sperare in homine; bonum est sperare in Domino, quam sperare in principibus, ut ista
          meditatione anima iam in regnum Patris assurgat, nec cuiusquam potestatem praeter illum
          magni faciens, nec sua sibi ipsa perniciosissime blandiens. Tradet ergo regnum Deo et
          Patri, cum per illum per speciem cognoscetur Pater. Regnum enim eius sunt in quibus nunc
          regnat per fidem. Aliter enim dicitur regnum Christi secundum potestatem divinitatis, quod
          ei cuncta creatura subiecta est, et aliter regnum eius dicitur Ecclesia, secundum
          proprietatem fidei quae in illo est, secundum quod orat qui dicit: Posside nos . Neque
          enim non ipse possidet omnia; secundum quod dicitur etiam illud: Cum servi essetis
          peccati, liberi eratis iustitiae . Evacuabit ergo omnem principatum et omnem potestatem et
          virtutem, ut nulli Patrem intuenti per Filium opus sit aut libeat in cuiusquam creaturae
          vel in sua conquiescere potestate.</p>
        <p xml:id="a83-q69-d1e121">5. Oportet enim eum regnare, donec ponat omnes inimicos suos sub pedibus suis , id est,
          oportet regnum eius in tantum manifestari, donec omnes inimici eius ipsum regnare
          fateantur; hoc enim intellegitur sub pedibus eius futuros inimicos. Quod si de iustis
          acceperimus, ideo dictum est inimicos, quia ex iniustis iustificantur et ei credendo
          subduntur. De iniustis autem, qui ad iustorum beatitudinem futuram non pertinent, sic
          accipiendum est, quoniam et ipsi eum regnare ipsa regni eius manifestatione confusi
          fatebuntur. Ergo: Oportet eum regnare, donec ponat omnes inimicos suos sub pedibus suis,
          non ita dictum est, quasi cum posuerit inimicos sub pedibus suis, non sit postea
          regnaturus, sed: Oportet eum regnare, donec ponat omnes inimicos suos sub pedibus suis,
          oportet eum, inquit, ad tantam evidentiam regnum suum perducere, donec inimici eius nullo
          modo audeant negare quod regnet. Nam scriptum est etiam: Oculi nostri ad Dominum Deum
          nostrum, donec misereatur nostri ; nec ideo tamen, cum misertus nostri fuerit, oculos ab
          eo debemus avertere; in tantum enim est beatitudo nostra, in quantum eius contemplatione
          perfruimur. Sic ergo et hoc dictum est. Oculorum nostrorum intentio ad Dominum non
          porrigitur nisi usque ad impetrationem misericordiae ipsius, non ut postea inde avertatur,
          sed ut nihil inde amplius requirat. Donec ergo pro eo positum est, ut non amplius
          intellegas. Quo enim amplius, id est, usque ad quam maiorem manifestationem manifestabitur
          regnum Christi, nisi quousque omnes inimici eum regnare fateantur? Aliud est ergo non
          amplius manifestari, aliud non amplius permanere. Non amplius manifestari est non fieri
          manifestius; non amplius permanere non fieri perseverantius. Quando autem manifestius erit
          regnum Christi, quam cum omnibus claruerit inimicis?</p>
        <p xml:id="a83-q69-d1e124">6. Novissima inimica destruetur mors . Non enim erit aliud quod destruatur, posteaquam
          mortale hoc induerit immortalitatem. Omnia enim subiecit sub pedibus eius: hoc est, ut
          etiam mortem destruat. Cum autem dixerit quia omnia subiecta sunt (dixit hoc utique
          propheta in Psalmis ), manifestum est quia praeter eum qui subiecit illi omnia: Patrem
          vult intellegi omnia Filio subiecisse, sicut multis locis idem Dominus in Evangelio
          commendat et praedicat, non solum propter formam servi, sed etiam propter principium de
          quo est et de quo aequalis est ei de quo est. Amat enim ad unum principium referre omnia
          tamquam imago eius , sed in quo inhabitat omnis plenitudo divinitatis .</p>
        <p xml:id="a83-q69-d1e127">7. Cum autem ei omnia subiecta fuerint, tunc et ipse Filius subiectus erit ei qui illi
          subiecit omnia . Non quasi modo non ita sit, sed tunc manifestum erit, secundum locutionem
          superius tractatam, ut sit Deus omnia in omnibus. Ipse est finis, quem supra commemoravit,
          cum totum primo breviter vellet concludere. Deinde quasi membratim explicare et exponere;
          loquebatur enim de resurrectione ubi ait: Initium Christus; deinde ii qui sunt Christi in
          praesentia eius; deinde finis. Ipse scilicet finis est, ut sit Deus omnia in omnibus.
          Aliter enim dicitur finis qui pertinet ad consummationem, aliter qui pertinet ad
          consumptionem; aliter enim tunica finitur texendo, aliter cibus comedendo. Deus autem
          omnia in omnibus dicitur, ut nemo eorum qui ei cohaerent amet adversus eum suam propriam
          voluntatem, manifestumque sit omnibus quod idem Apostolus alio loco dicit: Quid autem
          habes quod non accepisti? </p>
        <p xml:id="a83-q69-d1e130">8. Sunt item qui sic intellegant hunc locum: Oportet eum regnare, donec ponat omnes
          inimicos suos sub pedibus suis, ut sub alia significatione positum hic dicant regnare, non
          sub ea qua positum est regnum, de quo ait: Cum tradiderit regnum Deo et Patri, ut illud
          sic appellaverit regnum, quo universam creaturam Deus regit; hoc autem sic appellaverit
          regnare, ut intellegatur tamquam adversus hostem exercitum ducere vel defendere civitatem,
          ut ideo dixerit: Oportet eum regnare, donec ponat omnes inimicos suos sub pedibus suis,
          quia talis regni, quale habent principes armatorum, nulla erit causa hoste ita subiecto,
          ut rebellare non possit. Nam utique dictum est in Evangelio: Et regni eius non erit finis
          , secundum quod regnat in aeternum; secundum autem id quod adversus diabolum sub eo
          militatur, tamdiu erit utique ista militia, donec ponat omnes inimicos suos sub pedibus
          suis; postea vero non erit, cum pace perpetua perfruemur.</p>
        <p xml:id="a83-q69-d1e133">9. Haec autem ita dicta sunt, ut noverimus diligentius etiam illud considerari oportere,
          secundum quid regnet nunc Dominus dispensatione sacramenti sui per incarnationem atque
          passionem. Nam secundum id, quod Verbum Dei est, tam sine fine quam sine initio et sine
          intermissione est regnum eius; secundum id autem quod Verbum caro factum est , coepit
          regnare in credentibus per fidem incarnationis suae. Unde est etiam illud: Dominus
          regnavit a ligno . Hinc autem evacuavit omnem principatum et omnem potestatem et virtutem,
          dum non per claritatem eius, sed per humilitatem salvi fiunt credentes in eum. Hoc est
          absconditum a sapientibus et prudentibus et revelatum parvulis , quoniam placuit Deo per
          stultitiam praedicationis salvos facere credentes. Neque quidquam se inter parvulos scire
          dicit Apostolus nisi Christum Iesum, et hunc crucifixum . Qua praedicatione tamdiu opus
          est, donec ponantur omnes inimici sub pedibus eius, id est, ipsi humilitati eius, quam
          pedum nomine significari arbitror, cedat atque subdatur omnis superbia saecularis, sicut
          ex maxima parte iam factum est et cotidie fieri videmus. Sed quo fine ista fiunt? Ut
          tradat regnum Deo et Patri, id est, ut nutritos fide incarnationis suae perducat ad
          speciem, qua aequalis est Patri. Iam enim eis qui crediderant loquebatur, cum diceret: Si
          manseritis in verbo meo, vere discipuli mei estis, et cognoscetis veritatem, et veritas
          liberabit vos . Regnum enim tradet Patri, cum per id regnabit in contemplantibus
          veritatem, quo aequalis est Patri, et per se unigenitum per speciem faciet videri Patrem;
          nunc enim per hoc regnat in credentibus, quo se ipsum exinanivit, formam servi accipiens .
          Tunc autem tradet regnum Deo et Patri, cum evacuaverit omnem principatum et potestatem et
          virtutem. Unde evacuabit nisi humilitate, patientia et infirmitate? Quis enim principatus
          non evacuetur, cum Filius Dei propterea regnat in credentibus, quia eum principes saeculi
          iudicaverunt? Quae potestas non evacuetur, cum ille per quem facta sunt omnia propterea
          regnat in credentibus, quia ita subiectus est potestatibus, ut diceret homini: Non haberes
          in me potestatem, nisi data tibi esset desuper ? Quae virtus non evacuetur, cum ipse per
          quem caeli solidati sunt, ideo regnat in credentibus, quia usque ad crucem mortemque
          infirmatus est? Hoc autem modo Filius proprie regnat in fide credentium. Non enim Pater
          dici aut credi potest vel incarnatus vel iudicatus vel crucifixus. Per speciem autem, qua
          aequalis est Patri, cum Patre regnat in contemplantibus veritatem. Quod autem tradet
          regnum Deo et Patri, a fide incarnationis suae ad speciem deitatis perducens eos qui sibi
          nunc credunt, non ipse amittet, sed uterque se unum ad fruendum contemplantibus praebebit.
          Tamdiu autem opus est ut in hominibus nondum valentibus aequalitatem Patris et Filii
          perspicua mentis luce contueri, per hoc regnet Christus, quod tales capere possunt, et
          quod proprie ipse suscepit, id est, incarnationis humilitatem, donec ponat omnes inimicos
          sub pedibus suis, id est, donec omnis superbia saecularis incarnationis eius humilitati
          subdatur.</p>
        <p xml:id="a83-q69-d1e137">10. Sane quod dictum est: Tunc et ipse Filius subiectus erit ei qui illi subiecit omnia ,
          quamvis secundum susceptionem hominis dicatur, quia inde quaestio nata est, cum ageret de
          resurrectione mortuorum, tamen recte quaeritur, utrum secundum ipsum tantum dictum sit,
          quod est caput Ecclesiae , an secundum universum Christum, adnumerato corpore eius et
          membris. Cum enim ait ad Galatas: Non dicit: Et seminibus, tamquam in multis, sed tamquam
          in uno: Et semini tuo, quod est Christus, ne ipsum solum hoc loco intellegeremus Christum,
          qui de Maria virgine natus est, postea dicit: Omnes enim vos unum estis in Christo Iesu.
          Si autem vos Christi, ergo Abrahae semen estis . Et ad Corinthios cum de caritate diceret,
          de membris corporis similitudinem ducens: Sicut enim corpus unum est, inquit, et membra
          habet multa, omnia autem membra corporis, cum sint multa, unum est corpus, ita et Christus
          ; non dixit: ita et Christi, sed: ita et Christus, ostendens Christum recte appellari
          etiam universum, hoc est caput cum corpore suo, quod est Ecclesia. Et multis Scripturarum
          locis invenimus Christum etiam hoc modo appellari, ut cum omnibus suis membris
          intellegatur, quibus dictum est: Vos estis corpus Christi et membra . Non ergo absurde sic
          intellegimus: Tunc et ipse Filius subiectus erit ei qui illi subiecit omnia, ut Filium non
          solum caput Ecclesiae, sed omnes cum eo sanctos intellegamus, qui sunt unum in Christo,
          unum semen Abrahae, subiectum autem secundum contemplationem sempiternae veritatis ad
          obtinendam beatitudinem, nullo motu animi, nulla parte corporis resistente, ut in illa
          vita nemine amante propriam potestatem sit Deus omnia in omnibus.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>