<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 33</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De metu</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q33">
        <head xml:id="a83-q33-Hd1e102">Quaestio 33</head>
        <head xml:id="a83-q33-Hd1e105" type="question-title">De metu</head>
        <p xml:id="a83-q33-d1e108">Nulli dubium est non aliam metuendi esse causam, nisi ne id quod amamus aut adeptum
          amittamus aut non adipiscamur speratum. Quare quisquis hoc ipsum non metuere amaverit
          atque habuerit, quis metus erit ne id possit amittere? Multa enim quae amamus et habemus,
          metuimus amittere, ita ea custodimus metu. Non metuere autem nemo potest custodire
          metuendo. Item quisquis amat non metuere atque id nondum habet speratque se habiturum, non
          eum oportet metuere ne non adipiscatur. Hoc enim metu nihil aliud metuitur quam idem
          metus. Porro metus omnis aliquid fugit; et nulla res se ipsam fugit. Non igitur metuitur
          metus. Sed si quis existimat non recte dici quod metus aliquid metuat, cum anima potius
          metu ipso metuat, illud attendat quod cognitu facile est, nullum metum esse nisi futuri et
          imminentis mali. Necesse est autem ut qui metuit aliquid fugiat. Quisquis itaque metuere
          metuit est profecto absurdissimus, quia fugiendo habet id ipsum quod fugit. Nam quoniam
          non metuitur nisi ne aliquid mali accidat, metuere ne accidat metus nihil est aliud nisi
          amplecti quod respuis. Quod si repugnans est, sicuti est, nullo prorsus modo metuit,
          quisquis nihil aliud amat quam non metuere. Et propterea nemo potest hoc solum amare et
          non habere. Utrum autem hoc solum amandum sit, alia quaestio est. Iam quem non exanimat
          metus, nec cupiditas eum vastat nec aegritudo macerat nec ventilat gestiens et vana
          laetitia. Si enim cupit, quia nihil aliud est cupiditas nisi amor rerum transeuntium,
          metuat necesse est, ne aut amittat eas cum adeptus fuerit aut non adipiscatur. Non autem
          metuit; non ergo cupit. Item si angitur animi dolore, necesse est etiam metu agitetur,
          quoniam quorum malorum praesentium est anxietudo, eorum est imminentium metus. Metu autem
          caret, ergo et anxietudine. Item si laetatur inaniter, de his rebus laetatur quas potest
          amittere, quare metuat necesse est ne amittat. Sed nullo modo metuit; nullo modo igitur
          laetatur inaniter.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>