<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 30</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Utrum omnia in utilitatem hominis creata sint</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q30">
        <head xml:id="a83-q30-Hd1e102">Quaestio 30</head>
        <head xml:id="a83-q30-Hd1e105" type="question-title">Utrum omnia in utilitatem hominis creata sint</head>
        <p xml:id="a83-q30-d1e108">Ut inter honestum et utile interest, ita et inter fruendum et utendum. Quamquam enim omne
          honestum utile et omne utile honestum esse subtiliter defendi queat, tamen quia magis
          proprie atque usitatius honestum dicitur quod propter se ipsum expetendum est, utile autem
          quod ad aliud aliquid referendum est, secundum hanc differentiam nunc loquimur, illud sane
          custodientes ut honestum et utile nullo modo sibimet adversentur. Adversari enim haec sibi
          aliquando imperite ac vulgariter existimantur. Frui ergo dicimur ea re de qua capimus
          voluptatem; utimur ea quam referimus ad id unde capienda voluptas est. Omnis itaque humana
          perversio est, quod etiam vitium vocatur, fruendis uti velle atque utendis frui; et rursus
          omnis ordinatio, quae virtus etiam nominatur, fruendis frui et utendis uti. Fruendum est
          autem honestis, utendum vero utilibus. Honestatem voco intellegibilem pulchritudinem, quam
          spiritalem nos proprie dicimus, utilitatem autem divinam providentiam. Quapropter quamquam
          sint multa pulchra visibilia, quae minus proprie honesta appellantur, ipsa tamen
          pulchritudo, ex qua pulchra sunt quaecumque pulchra sunt, nullo modo est visibilis. Item
          multa utilia visibilia, sed ipsa utilitas, ex qua nobis prosunt quaecumque prosunt, quam
          divinam providentiam dicimus, visibilis non est. Notum sit sane visibilium nomine omnia
          corporalia contineri. Oportet ergo frui pulchris invisibilibus, id est, honestis; utrum
          autem omnibus, alia quaestio est, quamquam fortasse honesta nonnisi quibus fruendum est
          dici deceat. Utilibus autem utendum est omnibus, ut quoquo eorum opus est. Et frui quidem
          cibo et qualibet corporali voluptate non adeo absurde existimantur et bestiae; uti autem
          aliqua re non potest nisi animal quod rationis est particeps. Scire namque quo quidque
          referendum sit, non datum est rationis expertibus neque ipsis rationalibus stultis. Nec
          uti quisque potest ea re quae quo referenda sit nescit; nec quisquam potest scire nisi
          sapiens. Quare abuti rectius dici solent qui non bene utuntur. Non enim cuiquam prodest id
          quo male utitur; et quod non prodest non utique utile est. Utile autem quidquid est,
          utendo est utile; ita nemo utitur nisi utili. Non ergo utitur, quisquis male utitur.
          Perfecta igitur hominis ratio, quae virtus vocatur, utitur primo se ipsa ad intellegendum
          Deum, ut eo fruatur a quo etiam facta est; utitur etiam ceteris rationalibus animantibus
          ad societatem, irrationalibus ad eminentiam. Vitam etiam suam ad id refert, ut fruatur
          Deo; ita enim beata est. Ergo et se ipsa utitur. Quae profecto inchoat miseriam per
          superbiam, si ad se ipsam, non ad Deum referatur. Utitur etiam corporibus quibusdam
          vivificandis ad beneficientiam; sic enim utitur suo corpore, quibusdam assumendis vel
          respuendis ad valetudinem, quibusdam tolerandis ad patientiam, quibusdam ordinandis ad
          iustitiam, quibusdam considerandis ad aliquod veritatis documentum; utitur etiam his a
          quibus se abstinet ad temperantiam. Ita omnibus et sensis et non sensis utitur nec aliquid
          tertium est. Iudicat autem de omnibus quibus utitur; de solo Deo non iudicat, quia
          secundum Deum de ceteris iudicat. Nec eo utitur, sed fruitur; neque enim ad aliquid aliud
          Deus referendus est, quoniam omne quod ad aliud referendum est, inferius est quam id ad
          quod referendum est, nec est aliquid Deo superius, non loco sed excellentia suae naturae.
          Omnia ergo quae facta sunt, in usum hominis facta sunt, quia omnibus utitur iudicando
          ratio, quae homini data est. Et ante lapsum quidem non utebatur tolerandis, nec post
          lapsum utitur nisi conversus, et quamquam ante mortem corporis, iam tamen quantum potest
          Dei amicus, quia libenter servus.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>