<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 9</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Utrum corporis sensibus percipi veritas possit</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q9">
        <head xml:id="a83-q9-Hd1e102">Quaestio 9</head>
        <head xml:id="a83-q9-Hd1e105" type="question-title">Utrum corporis sensibus percipi veritas possit</head>
        <p xml:id="a83-q9-d1e108">Omne quod corporeus sensus attingit, quod et sensibile dicitur, sine ulla intermissione
          temporis commutatur; velut cum capilli capitis nostri crescunt, vel corpus vergit in
          senectutem aut in iuventutem efflorescit, perpetuo id fit nec omnino intermittit fieri.
          Quod autem non manet, percipi non potest; illud enim percipitur quod scientia
          comprehenditur; comprehendi autem non potest quod sine intermissione mutatur. Non est
          igitur exspectanda sinceritas veritatis a sensibus corporis. Sed ne quis dicat esse aliqua
          sensibilia eodem modo semper manentia, et quaestionem nobis de sole atque stellis afferat,
          in quibus facile convinci non potest; illud certe nemo est qui non cogatur fateri, nihil
          esse sensibile quod non habeat simile falso, ita ut internosci non possit. Nam ut alia
          praetermittam, omnia quae per corpus sentimus, etiam cum ea non adsunt sensibus, imagines
          tamen eorum patimur, tamquam prorsus adsint vel in somno vel in furore, quod cum patimur,
          omnino utrum ea ipsis sensibus sentiamus aut imagines sensibilium sint, discernere non
          valemus. Si igitur sunt imagines sensibilium falsae, quae discerni ipsis sensibus
          nequeunt, et nihil percipi potest nisi quod a falso discernitur, non est constitutum
          iudicium veritatis in sensibus. Quamobrem saluberrime admonemur averti ab hoc mundo, qui
          profecto corporeus est et sensibilis, et ad Deum, id est, veritatem quae intellectu et
          interiore mente capitur, quae semper manet et eiusdem modi est, quae non habet imaginem
          falsi, a qua discerni non possit, tota alacritate converti.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>