<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 62</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Ad id quod scriptum est in Evangelio: Quod baptizabat Iesus plures quam Ioannes,
            quamvis ipse non baptizaret sed discipuli eius 139</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q62">
        <head xml:id="a83-q62-Hd1e102">Quaestio 62</head>
        <head xml:id="a83-q62-Hd1e105" type="question-title">Ad id quod scriptum est in Evangelio: Quod baptizabat Iesus
          plures quam Ioannes, quamvis ipse non baptizaret sed discipuli eius 139</head>
        <p xml:id="a83-q62-d1e108">Quaeritur utrum qui baptizati sunt illo tempore, quo scriptum est Dominum per discipulos
          suos baptizasse plures quam Iohannes, acceperint Spiritum Sanctum; alio enim loco
          Evangelii sic dicitur: Spiritus enim nondum erat datus, quia Iesus nondum erat
          clarificatus. Et facillime quidem ita respondetur, quod Dominus Iesus, qui etiam mortuos
          suscitabat, poterat neminem illorum mori sinere, donec post eius clarificationem, id est,
          resurrectionem a mortuis et ascensionem in caelum, acciperent Spiritum Sanctum. Sed
          occurrit animo latro ille, cui dictum est: Amen dico tibi, hodie mecum eris in paradiso ,
          qui nec ipsum baptismum acceperat. Quamquam Cornelius et qui cum eo ex Gentibus
          crediderant Spiritum Sanctum etiam priusquam baptizarentur acceperint ; non tamen video
          quomodo et ille latro sine Spiritu Sancto dicere potuerit: Domine, memento mei, cum
          veneris in regnum tuum ; nemo enim dicit Dominus Iesus, ait Apostolus, nisi in Spiritu
          Sancto . Cuius fidei fructum Dominus ipse monstravit dicens: Amen dico tibi, hodie mecum
          eris in paradiso. Quomodo ergo ineffabili potestate dominantis Dei atque iustitia
          deputatum est etiam baptismum credenti latroni, et pro accepto habitum in animo libero
          quod in corpore crucifixo accipi non poterat, sic etiam Spiritus Sanctus latenter dabatur
          ante Domini clarificationem; post manifestationem autem divinitatis eius manifestius datus
          est. Et hoc dictum est: Spiritus autem nondum erat datus, id est, nondum sic apparuerat,
          ut omnes eum datum esse faterentur, sicut etiam Dominus nondum erat clarificatus inter
          homines, sed tamen clarificatio eius aeterna numquam esse destitit, sicut et adventus eius
          ea ipsa dicitur demonstratio in carne mortali, nam illuc venit ubi erat, quia in sua
          propria venit, et in hoc mundo erat, et mundus per eum factus est . Sicut ergo Domini
          adventus intellegitur demonstratio corporalis, et tamen ante hanc demonstrationem ipse in
          omnibus prophetis sanctis tamquam Dei Verbum et Dei Sapientia locutus est, sic et adventus
          Spiritus Sancti demonstratio Spiritus Sancti est ipsis etiam oculis carneis, quando visus
          est ignis divisus super eos et coeperunt linguis loqui . Nam si non erat in hominibus
          Spiritus Sanctus ante Domini visibilem clarificationem, quomodo potuit dicere David: Et
          Spiritum Sanctum tuum ne auferas a me ; aut quomodo impleta est Elisabeth et Zacharias vir
          eius ut prophetarent, et Anna et Simeon, de quibus omnibus scriptum est quod impleti
          Spiritu Sancto illa quae in Evangelio legimus dixerint? Ut autem quaedam latenter, quaedam
          vero per visibilem creaturam visibiliter Deus operetur, pertinet ad gubernationem
          providentiae, qua omnes divinae actiones locorum temporumque ordines distinctione
          pulcherrima peraguntur, cum ipsa divinitas nec teneatur nec migret locis, nec tendatur
          varieturve temporibus. Quomodo autem ipse Dominus secum habebat utique Spiritum Sanctum in
          ipso homine quem gerebat, quando ut baptizaretur venit ad Iohannem, et tamen, posteaquam
          baptizatus est, descendere in eum columbae specie Spiritus Sanctus visus est , sic
          intellegendum est ante manifestum et visibilem adventum Spiritus Sancti quoscumque sanctos
          eum latenter habere potuisse. Ita sane hoc diximus, ut intellegamus etiam ipsa visibili
          demonstratione Spiritus Sancti, qui adventus eius dicitur, ineffabili vel etiam
          incogitabili modo largius in hominum corda plenitudinem eius infusam.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>