<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 53</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De auro et argento quod Israelitae ab Aegyptiis acceperunt</title>
          <date when="2020-01-03">January 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine confessions, initially derived from Patrialogia DE DIVERSIS QUAESTIONIBUS OCTOGINTA TRIBUS S. Aurelii Augustini OPERA OMNIA - editio latina > PL 40 > De diversis quaestionibus octoginta tribus see http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index.htm -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a83-q53">
        <head xml:id="a83-q53-Hd1e102">Quaestio 53</head>
        <head xml:id="a83-q53-Hd1e105" type="question-title">De auro et argento quod Israelitae ab Aegyptiis
          acceperunt</head>
        <p xml:id="a83-q53-d1e108">1. Quisquis duorum Testamentorum dispensationes pro temporum congruentia generis humani
          aetatibus distributas diligenter intuetur, satis, quantum existimo, intellegit, quid
          priori aetati generis humani, quid posteriori conveniat. Divina enim providentia pulchre
          omnia moderante, ita universa generationum series ab Adam usque ad finem saeculi
          administratur tamquam unius hominis a pueritia usque ad senectutem temporis sui tractum
          aetatis gradibus terminantis. Et ideo virtutum etiam gradus in moribus, donec veniatur ad
          summam hominis perfectamque virtutem, oportet eum distinguere qui divinis lectionibus pium
          animum intendit, ne forte, cum invenerit aliquando parvis parva, aliquando maiora
          maioribus imperari, reputans in comparatione maiorum peccata esse illa quae minora sunt,
          non arbitretur decuisse ut talia Deus hominibus imperaret. Sed nunc de virtutum gradibus
          nimis longum est disputare, verumtamen quod ad praesentem quaestionem discutiendam satis
          est. Quantum ad decipiendum attinet, summa et perfecta virtus est neminem decipere atque
          illud exhibere quod dictum est: Sit in ore vestro: est est, non non . Sed quia hoc eis
          imperatum est, quibus iam regnum caelorum promissum est; magna autem virtus est haec
          implere maiora, quibus debetur hoc praemium: Regnum enim caelorum vim patitur; et qui vim
          faciunt, diripiunt illud , quaerendum est, quibus gradibus ad istam summitatem
          perfectionemque veniatur. In quibus utique gradibus inveniuntur illi, quibus adhuc
          terrenum regnum promittebatur, quo promisso tamquam parvuli praeluderent et ab uno Deo,
          qui est omnium Dominus, interim terrenis gaudiis, quibus adhuc inhiabant, impetratis inde
          proficientes et in spiritu crescentes auderent etiam sperare caelestia. Sicut ergo summa
          et prope divina virtus est neminem decipere, sic ultimum vitium est quemlibet decipere. Ab
          hoc ultimo vitio ad illam summam virtutem tendentibus gradus est, neminem quidem vel
          amicum vel ignotum, sed tamen inimicum aliquando decipere. Unde illud etiam a poeta dictum
          prope iam proverbii consuetudinem obtinuit: Dolus an virtus, quis in hoste requirat? Sed
          quoniam et ipse hostis potest plerumque iniuste decipi, veluti cum pactum aliquod fit de
          temporali pace, quas indutias vocant, et non servatur fides et cetera talia, multo est
          purgatior summaeque illi virtuti propinquior qui, quamquam velit hostem decipere, non eum
          tamen decipit nisi auctoritate divina. Deus enim novit vel solus vel certe longe quam
          homines excellentius atque sincerius, qua quisque poena praemiove sit dignus.</p>
        <p xml:id="a83-q53-d1e111">2. Quapropter Deus quidem per se ipsum neminem decipit; est enim Pater Veritatis et
          Veritas et Spiritus Veritatis. Dignis tamen digna distribuens (quoniam hoc quoque pertinet
          ad iustitiam et veritatem), utitur animis pro meritis et dignitatibus, quae sunt in
          gradibus earum, ut si quisquam dignus est decipi, non solum per se ipsum non eum decipiat,
          sed neque per talem hominem, qui iam congruenter diligit et custodire persistit: Sit in
          ore vestro: est est, non non , neque per angelum cui non convenit persona fallaciae, sed
          aut per talem hominem, qui nondum se huiusmodi cupiditatibus exuit, aut per talem angelum,
          qui pro suae voluntatis perversitate vel ad vindictam peccatorum vel ad exercitationem
          purgationemque eorum qui secundum Deum renascuntur in infimis naturae gradibus ordinatus
          est. Legimus enim deceptum regem falso vaticinio pseudoprophetarum, et ita legimus, ut
          neque sine divino iudicio factum inveniamus, quoniam dignus erat ille sic decipi neque per
          eum angelum, quem deceptionis officium suscipere non deceret, sed per angelum erroris, qui
          sibi ultro tales partes imponi cum laetitia postulavit . Quibusdam enim Scripturarum locis
          apertius aliquid exponitur quod diligens et pius lector etiam in aliis locis, in quibus
          minus aperitur, intellegat. Deus enim noster sic ad salutem animarum divinos libros Sancto
          Spiritu moderatus est, ut non solum manifestis pascere, sed etiam obscuris exercere nos
          vellet. Ex hac igitur ineffabili atque sublimi rerum administratione, quae fit per divinam
          providentiam, quasi transcripta est naturalis lex in animam rationalem, ut in ipsa vitae
          huius conversatione moribusque terrenis homines talium distributionum imagines servent.
          Hinc est quod iudex damnatum percutere indignum sua persona et nefarium iudicat; eius
          tamen iussu hoc facit carnifex, qui pro sua cupiditate sic ordinatus est in officio, ut
          percutiat legum moderatione damnatum, qui posset etiam innocentem sua crudelitate
          percutere. Nam neque per se ipsum hoc iudex facit neque per principem vel advocatum aut
          aliquem in officio suo, cui tale ministerium non convenienter imponitur. Hinc est etiam
          quod irrationalibus animantibus utimur ad eas res, quas per homines agi nefarium est. Nam
          utique dignus est fur morsu lacerari; id tamen homo agit non per se ipsum aut per filium
          aut domesticum vel etiam per famulum suum, sed per canem, quam bestiam talia facere pro
          naturae gradibus decet. Cum igitur quosdam pati aliquid deceat, quod alios facere non
          deceat, ministeria quaedam sunt media, quibus digna iniunguntur officia, ut eis utens ipsa
          iustitia non solum talia pati quemque imperet, qualia pati eum decet, sed etiam his
          facientibus, quos talia facere non minus decet. Quapropter cum et Aegyptii deceptione
          digni essent, et populus Israel pro illa aetate generis humani in tali adhuc morum gradu
          constitutus esset, ut non indigne hostem deciperet, factum est ut iuberet Deus, vel potius
          pro illorum cupiditate permitteret, ut vasa aurea et argentea, quibus adhuc terreni regni
          appetitores inhiabant, et peterent ab Aegyptiis non reddituri et acciperent quasi
          reddituri . Quam et mercedem tam diuturni laboris atque operis pro talium animarum gradu
          non iniustam Deus esse voluit, et poenam illorum quos digne fecit amittere id quod reddere
          debuerunt. Non itaque Deus deceptor est, quod credere nefarium et impium esse quis non
          intellegat?, sed meritorum et personarum iustissimus distributor, faciens quaedam per se
          ipsum, quae illo solo digna sunt eique soli conveniunt, sicuti est illuminare animas et se
          ipsum eis ad perfruendum praebendo sapientes beatasque praestare, alia per servientem sibi
          creaturam integerrimis legibus pro meritis ordinatam, quaedam eorum iubens quaedam
          permittens, usque ad passerum administrationem, sicut Dominus in Evangelio dicit, et usque
          ad faeni decorem, usque ad numerum etiam capillorum nostrorum divina providentia
          pertendente atque veniente. De qua etiam dictum est: Pertendit a fine usque ad finem
          fortiter, et disponit omnia suaviter .</p>
        <p xml:id="a83-q53-d1e114">3. Quod autem per animarum ministeria suis legibus servientia Deus puniat et dignis digna
          supplicia retribuat, cum ipse tranquillissimus maneat, apertissime ita scriptum est: Ipsum
          quoque qui puniri non debet,condemnare, exterum aestimas a tua virtute. Virtus enim tua
          iustitiae initium est; et ob hoc quod omnium Dominus es, omnibus te parcere facis.
          Virtutem enim tu ostendis, qui non crederis esse in virtute consummatus, sed in iis qui
          sciunt audaciam traducis. Tua autem Dominus virtutum, cum tranquillitate iudicas, et cum
          magna reverentia disponis nos .</p>
        <p xml:id="a83-q53-d1e118">4. Item quod primo in terrenis rebus fit gradus ad caelestem iustitiam, quae iam
          firmioribus imperatur, Dominus ostendit cum ait: Si in alieno fideles non fuistis, vestrum
          quis dabit vobis? Et quod pro suis gradibus animae docentur, et ipse Dominus demonstrat
          dicens: Multa habeo vobis dicere, sed nunc non potestis illa portare ; et Apostolus cum
          ait: Et ego, fratres, non potui vobis loqui quasi spiritalibus sed quasi carnalibus. Lac
          vobis potum dedi non escam; neque enim poteratis, sed neque adhuc potestis, adhuc enim
          estis carnales. Quod ergo in istis secundum gradus suos actum est, hoc in universo genere
          humano agi cognoscimus, ut alia carnali populo, alia spiritali pro temporum congruentia
          iuberentur. Non ergo mirum si hostem decipi dignum decipere iussi sunt, qui erant adhuc
          digni hostem decipere. Non enim iam erant idonei quibus diceretur: Diligite inimicos
          vestros, sed tales erant quibus tantummodo dici oporteret: Diliges proximum tuum, et
          oderis inimicum tuum . Adhuc enim ille proximus quam late intellegendus esset, non erat
          temporis tradere. Inchoatio ergo quaedam facta est sub paedagogo, ut magistro perfectio
          servaretur, cum tamen idem Deus et paedagogum parvulis dederit, legem illam scilicet per
          famulum suum, et magistrum grandioribus, id est, Evangelium per Unicum suum.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>